<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Rojocrypto</title>
        <description>Tutorial Bitcoin dan Cryptocurrency terlengkap</description>
        <link>http://localhost:4000/</link>
        <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <pubDate>Wed, 19 Mar 2025 23:19:17 +0700</pubDate>
        <lastBuildDate>Wed, 19 Mar 2025 23:19:17 +0700</lastBuildDate>
        <generator>Jekyll v4.4.1</generator>
        
            <item>
                <title>Tren Crypto 2025: Prediksi dan Peluang Investasi</title>
                <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cryptocurrency&lt;/em&gt; terus berkembang pesat, dan tahun 2025 diprediksi menjadi tahun penuh inovasi dan peluang baru. Bagi pemula, memahami tren ini penting untuk mengambil keputusan investasi yang tepat. Berikut adalah lima prediksi tren &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt; 2025 beserta peluang investasi yang bisa dimanfaatkan.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;peningkatan-adopsi-defi-decentralized-finance&quot;&gt;Peningkatan Adopsi DeFi (Decentralized Finance)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/defi/&quot;&gt;DeFi&lt;/a&gt; atau keuangan terdesentralisasi akan semakin dominan di tahun 2025, menggantikan peran lembaga keuangan tradisional. Platform DeFi memungkinkan pengguna meminjam, menabung, atau berinvestasi tanpa perantara bank.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peluang investasi terletak pada &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/token/&quot;&gt;token&lt;/a&gt; DeFi seperti AAVE, Uniswap, atau proyek baru yang menawarkan fitur inovatif. Pemula bisa mulai dengan mempelajari platform DeFi sederhana yang memiliki antarmuka ramah pengguna.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;nft-berkembang-ke-sektor-non-art&quot;&gt;NFT Berkembang ke Sektor Non-Art&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/nft/&quot;&gt;NFT (Non-Fungible Token)&lt;/a&gt; tidak hanya terbatas pada seni digital, tetapi akan merambah ke industri seperti properti virtual, tiket konser, atau sertifikat kepemilikan. Teknologi ini membuktikan bahwa aset unik bisa dijamin keasliannya via &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/blockchain/&quot;&gt;&lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Investor bisa memantau proyek NFT yang berkolaborasi dengan merek ternama atau sektor pendidikan. Namun, pastikan untuk memilih platform dengan komunitas aktif dan transparansi penggunaan dana.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;solusi-layer-2-meningkatkan-skalabilitas-blockchain&quot;&gt;Solusi Layer-2 Meningkatkan Skalabilitas Blockchain&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Masalah kecepatan dan biaya transaksi &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; (seperti Ethereum) akan diatasi oleh teknologi Layer-2 seperti Polygon atau Optimism. Solusi ini memproses transaksi di luar jaringan utama untuk mengurangi beban.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Investasi pada proyek Layer-2 berpotensi menguntungkan seiring meningkatnya pengguna &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt;. Pemula disarankan memilih aset dengan &lt;em&gt;roadmap&lt;/em&gt; jelas dan sudah diadopsi oleh aplikasi populer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mata-uang-digital-bank-sentral-cbdc-mulai-bersaing&quot;&gt;Mata Uang Digital Bank Sentral (CBDC) Mulai Bersaing&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bank-bank sentral global akan meluncurkan CBDC (&lt;em&gt;Central Bank Digital Currency&lt;/em&gt;) sebagai respons terhadap popularitas &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt;. CBDC menawarkan stabilitas karena di-&lt;em&gt;backup&lt;/em&gt; pemerintah, tetapi tetap berbasis teknologi &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meski CBDC mungkin mengurangi dominasi Bitcoin, &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt; privat tetap unggul dalam hal privasi dan desentralisasi. Peluang investasi bisa dilihat pada aset yang berfokus pada interoperabilitas dengan sistem keuangan tradisional.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;isu-lingkungan-dan-regulasi-jadi-fokus-utama&quot;&gt;Isu Lingkungan dan Regulasi Jadi Fokus Utama&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kritik soal konsumsi energi &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; (terutama Bitcoin) akan mendorong proyek &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt; ramah lingkungan seperti Cardano atau Solana. Teknologi &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/proof-of-stake/&quot;&gt;&lt;em&gt;proof-of-stake&lt;/em&gt; (PoS)&lt;/a&gt; akan lebih banyak diadopsi untuk mengurangi emisi karbon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Regulasi pemerintah juga akan semakin jelas, membuka pintu bagi investor institusional. Pemula perlu memantau kebijakan negara mereka agar investasi tetap aman dan legal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kesimpulan-bagaimana-memulai-di-2025&quot;&gt;Kesimpulan: Bagaimana Memulai di 2025?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tahun 2025 menawarkan peluang besar bagi investor &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt;, mulai dari DeFi, NFT, hingga proyek berkelanjutan. Kunci utamanya adalah riset mendalam, diversifikasi portofolio, dan memahami risiko volatilitas harga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bagi pemula, mulailah dengan berinvestasi dalam aset terkenal seperti Bitcoin atau Ethereum sebelum menjelajahi proyek baru. Gunakan platform terpercaya dan selalu alokasikan dana sesuai kemampuan finansial. Dengan persiapan matang, tren &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt; 2025 bisa menjadi pintu menuju keuntungan jangka panjang!&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sat, 11 Jan 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/tren-crypto-2025</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/tren-crypto-2025</guid>
                
                
                <category>Bitcoin</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Proof of Work vs. Proof of Stake: Apa Bedanya?</title>
                <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cryptocurrency&lt;/em&gt; tidak hanya tentang Bitcoin atau Ethereum, tetapi juga tentang teknologi di baliknya, seperti &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;. Dua mekanisme konsensus paling populer yang mengamankan jaringan ini adalah &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/proof-of-work/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Proof of Work (PoW)&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/proof-of-stake/&quot;&gt;&lt;strong&gt;Proof of Stake (PoS)&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Artikel ini akan menjelaskan perbedaan keduanya dengan bahasa sederhana, cocok untuk pemula yang ingin memahami dasar-dasar sistem kripto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apa-itu-proof-of-work-pow&quot;&gt;Apa Itu Proof of Work (PoW)?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Proof of Work (PoW) adalah mekanisme konsensus pertama yang digunakan Bitcoin untuk memvalidasi transaksi dan menambahkan blok baru ke &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/blockchain/&quot;&gt;&lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Dalam sistem ini, &lt;em&gt;miner&lt;/em&gt; (penambang) bersaing memecahkan teka-teki matematika rumit menggunakan daya komputasi tinggi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Proses ini membutuhkan energi listrik sangat besar, sehingga sering dikritik karena tidak ramah lingkungan. Namun, PoW dianggap sangat aman karena mempersulit penyerang untuk mengubah data di &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; tanpa menguasai 51% jaringan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teka-teki matematika dalam PoW disebut &lt;em&gt;hash function&lt;/em&gt;, yang memastikan setiap blok memiliki tanda unik (&lt;em&gt;hash&lt;/em&gt;) yang terhubung ke blok sebelumnya. Jika ada upaya mengubah data di blok lama, seluruh rantai berikutnya akan rusak, sehingga serangan menjadi hampir mustahil. Contoh &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; lain yang menggunakan PoW adalah Litecoin dan Dogecoin.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apa-itu-proof-of-stake-pos&quot;&gt;Apa Itu Proof of Stake (PoS)?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Proof of Stake (PoS) adalah alternatif PoW yang dirancang untuk mengurangi konsumsi energi, seperti digunakan oleh Ethereum 2.0. Alih-alih mengandalkan komputasi, PoS memilih &lt;em&gt;validator&lt;/em&gt; berdasarkan jumlah koin yang mereka “pertaruhkan” (&lt;em&gt;stake&lt;/em&gt;) di jaringan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semakin besar &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/staking/&quot;&gt;&lt;em&gt;stake&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; yang dimiliki, semakin tinggi peluang validator dipilih untuk memvalidasi blok dan mendapat hadiah. Sistem ini dianggap lebih efisien karena tidak memerlukan perangkat keras khusus atau listrik berlebihan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk mencegah validasi curang, PoS menerapkan sistem hukuman (&lt;em&gt;slashing&lt;/em&gt;), di mana &lt;em&gt;validator&lt;/em&gt; kehilangan sebagian koin yang di-_stake_ jika mencoba memvalidasi transaksi palsu. Selain Ethereum, &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; seperti Cardano (ADA) dan Solana (SOL) juga menggunakan PoS sebagai mekanisme konsensusnya.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;perbedaan-utama-pow-dan-pos&quot;&gt;Perbedaan Utama PoW dan PoS&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Energi dan Biaya:&lt;/strong&gt; PoW memakan energi listrik besar karena memerlukan komputer canggih, sementara PoS hanya membutuhkan koin yang di-_stake_. Hal ini membuat PoS lebih ramah lingkungan dan murah dioperasikan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Keamanan dan Desentralisasi:&lt;/strong&gt; PoW dianggap lebih terdesentralisasi karena siapa pun bisa menjadi &lt;em&gt;miner&lt;/em&gt; dengan perangkat memadai. Di sisi lain, PoS berisiko sentralisasi jika pemilik koin besar mendominasi validasi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Akses Partisipasi:&lt;/strong&gt; PoW memerlukan investasi awal tinggi untuk membeli perangkat &lt;em&gt;mining&lt;/em&gt;, sedangkan PoS hanya membutuhkan kepemilikan koin. Namun, jumlah koin minimum untuk menjadi &lt;em&gt;validator&lt;/em&gt; di PoS kadang sangat besar, sehingga bisa menghambat partisipasi pengguna kecil.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kelebihan-dan-kekurangan-kedua-sistem&quot;&gt;Kelebihan dan Kekurangan Kedua Sistem&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PoW&lt;/strong&gt; unggul dalam keamanan tetapi lambat dalam memproses transaksi (contoh: Bitcoin hanya 7 transaksi/detik). Selain itu, biaya operasionalnya tinggi, sehingga sering memengaruhi harga transaksi (&lt;em&gt;gas fee&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;PoS&lt;/strong&gt; lebih cepat dan skalabel (Ethereum 2.0 bisa menangani ribuan transaksi/detik), tetapi sistem ini belum teruji sekuat PoW. Risiko serangan 51% juga tetap ada jika satu pihak menguasai mayoritas koin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Adaptabilitas:&lt;/strong&gt; PoW sulit diubah karena memerlukan kesepakatan mayoritas &lt;em&gt;miner&lt;/em&gt;, sementara PoS lebih fleksibel untuk &lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt;. Namun, fleksibilitas ini bisa menjadi celah jika perubahan aturan tidak dirancang dengan hati-hati.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;masa-depan-pow-dan-pos-di-dunia-crypto&quot;&gt;Masa Depan PoW dan PoS di Dunia Crypto&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Banyak blockchain baru beralih ke PoS karena tekanan lingkungan dan kebutuhan skalabilitas. Ethereum, misalnya, melakukan &lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt; ke PoS pada 2022 untuk mengurangi emisi karbon hingga 99%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun, PoW masih dipertahankan oleh Bitcoin karena dianggap sebagai sistem paling tangguh. Kedua mekanisme ini mungkin akan tetap hidup berdampingan, disesuaikan dengan tujuan dan filosofi masing-masing proyek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beberapa proyek kini menggabungkan PoW dan PoS (seperti Decred) untuk menyeimbangkan keamanan dan efisiensi. Di masa depan, inovasi seperti &lt;em&gt;Proof of History&lt;/em&gt; atau &lt;em&gt;Delegated Proof of Stake&lt;/em&gt; (DPoS) juga mungkin menggeser dominasi kedua sistem ini.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Proof of Work dan Proof of Stake adalah dua cara berbeda untuk mencapai tujuan yang sama: mengamankan jaringan &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;. PoW mengandalkan daya komputasi, sedangkan PoS bergantung pada kepemilikan koin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bagi pemula, memahami perbedaan ini membantu memilih aset kripto yang sesuai dengan nilai yang diyakini, seperti keberlanjutan atau keamanan maksimal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan perkembangan teknologi, tidak menutup kemungkinan akan muncul mekanisme konsensus baru. Namun, PoW dan PoS tetap menjadi fondasi penting yang perlu dipahami siapa pun yang ingin mendalami dunia kripto!&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Fri, 10 Jan 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/pow-vs-pos</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/pow-vs-pos</guid>
                
                
                <category>Bitcoin</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Bagaimana Blochain Bekerja? Penjelasan Sederhana</title>
                <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Blockchain&lt;/em&gt; sering disebut sebagai teknologi revolusioner di balik &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; seperti Bitcoin. Namun, bagaimana sebenarnya cara kerjanya? Artikel ini akan menjelaskan konsep &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/blockchain/&quot;&gt;&lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; secara sederhana, bahkan untuk pemula yang baru pertama kali mendengarnya.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apa-itu-blockchain&quot;&gt;Apa Itu Blockchain?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Blockchain&lt;/em&gt; adalah sistem pencatatan data digital yang terdesentralisasi dan terdistribusi. Bayangkan seperti buku kas raksasa yang terbuka untuk semua orang, tetapi tidak bisa diubah atau dihapus setelah dicatat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setiap “halaman” dalam buku kas ini disebut &lt;strong&gt;blok&lt;/strong&gt;, dan kumpulan blok-blok tersebut membentuk rantai (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;chain&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;). Oleh karena itu, teknologi ini dinamakan &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; atau rantai blok. &lt;em&gt;Blockchain&lt;/em&gt; tidak dikendalikan oleh satu pihak tertentu, seperti bank atau pemerintah, sehingga lebih transparan dan aman.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Blok-blok ini tersusun secara berurutan dan saling terhubung melalui teknologi kriptografi. Setiap kali blok baru ditambahkan, seluruh jaringan akan memperbarui salinan &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; mereka, memastikan semua orang memiliki data yang sama.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;desentralisasi-kunci-utama-blockchain&quot;&gt;Desentralisasi: Kunci Utama Blockchain&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pada sistem tradisional, data disimpan di server pusat milik institusi tertentu (contoh: data rekening bank disimpan oleh bank). &lt;em&gt;Blockchain&lt;/em&gt; menghilangkan ketergantungan ini dengan mendistribusikan data ke ribuan komputer di seluruh dunia yang disebut &lt;strong&gt;&lt;em&gt;node&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setiap &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/node/&quot;&gt;&lt;em&gt;node&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; menyimpan salinan lengkap &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;. Jika ada upaya mengubah data di satu &lt;em&gt;node&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;node&lt;/em&gt; lain akan menolak perubahan tersebut karena tidak sesuai dengan salinan mereka. Inilah yang membuat &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; sulit dimanipulasi atau diretas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desentralisasi juga menghindari risiko &lt;em&gt;single point of failure&lt;/em&gt; (kegagalan di satu titik), karena tidak ada server pusat yang bisa diretas atau mati. Semakin banyak &lt;em&gt;node&lt;/em&gt; di jaringan, semakin kuat dan tahan lama sistem &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bagaimana-transaksi-dicatat-di-blockchain&quot;&gt;Bagaimana Transaksi Dicatat di Blockchain?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ketika Anda mengirim &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; (misalnya Bitcoin), transaksi itu dikirim ke jaringan &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;. Transaksi tersebut kemudian diverifikasi oleh &lt;em&gt;node-node&lt;/em&gt; melalui proses matematis kompleks untuk memastikan keabsahannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah diverifikasi, transaksi dikelompokkan dengan transaksi lain ke dalam sebuah &lt;strong&gt;blok&lt;/strong&gt;. Blok ini akan ditambahkan ke rantai blok sebelumnya setelah melalui proses validasi akhir. Proses penambahan blok inilah yang sering disebut &lt;strong&gt;&lt;em&gt;mining&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; (penambangan) pada &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; Bitcoin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk menambahkan blok, para penambang (&lt;em&gt;miner&lt;/em&gt;) harus memecahkan teka-teki matematika rumit menggunakan daya komputasi. Penambang yang berhasil akan mendapat hadiah &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt;, yang mendorong partisipasi aktif dalam menjaga jaringan.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mengapa-blockchain-dikatakan-aman&quot;&gt;Mengapa Blockchain Dikatakan Aman?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Setiap blok memiliki &lt;strong&gt;&lt;em&gt;hash&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; (kode unik seperti sidik jari digital) yang dihasilkan dari data di dalamnya. &lt;em&gt;Hash&lt;/em&gt; juga mencakup &lt;em&gt;hash&lt;/em&gt; dari blok sebelumnya, sehingga semua blok saling terhubung. Jika seseorang mencoba mengubah data di blok lama, &lt;em&gt;hash&lt;/em&gt; blok tersebut akan berubah dan merusak seluruh rantai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selain itu, &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; menggunakan sistem &lt;strong&gt;kriptografi&lt;/strong&gt; (penyandian) untuk mengamankan data. Hanya pemilik &lt;strong&gt;kunci pribadi&lt;/strong&gt; (&lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/private-key/&quot;&gt;&lt;em&gt;private key&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) yang bisa mengakses aset &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; di dompet digitalnya. Tanpa kunci ini, tidak ada yang bisa mencuri atau mengontrol aset Anda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Upaya meretas &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; juga memerlukan daya komputasi luar biasa untuk mengubah semua blok di seluruh jaringan secara bersamaan. Hal ini hampir mustahil dilakukan, membuat &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; menjadi salah satu sistem pencatatan paling aman.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;transparansi-dan-aplikasi-blockchain-di-kehidupan-nyata&quot;&gt;Transparansi dan Aplikasi Blockchain di Kehidupan Nyata&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Semua transaksi di &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; bersifat publik dan bisa dilihat oleh siapa saja. Misalnya, Anda bisa melacak pergerakan Bitcoin dari dompet A ke dompet B melalui penjelajah &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; seperti Blockchain.com.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teknologi ini tidak hanya untuk &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Blockchain&lt;/em&gt; bisa digunakan untuk pemilu digital, pelacakan rantai pasok, hingga pencatatan hak properti. Prinsip transparansi dan keamanannya membuat &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; cocok untuk sistem yang memerlukan akurasi tinggi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contoh nyata lainnya adalah penggunaan &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; di sektor kesehatan untuk menyimpan rekam medis pasien secara aman. Perusahaan logistik juga memanfaatkannya untuk memastikan keaslian produk dan mencegah pemalsuan.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Blockchain&lt;/em&gt; bekerja seperti buku kas digital yang didistribusikan ke banyak pihak, sehingga tidak bergantung pada otoritas pusat. Dengan kombinasi desentralisasi, kriptografi, dan transparansi, teknologi ini menawarkan cara baru untuk menyimpan dan mengamankan data.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bagi pemula, memahami konsep dasar ini adalah langkah awal untuk menjelajah dunia &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; dan inovasi &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; lainnya!&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Thu, 09 Jan 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/cara-kerja-blockchain</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/cara-kerja-blockchain</guid>
                
                
                <category>Bitcoin</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Apa Itu Cryptocurrency? Panduan Pemula untuk Memahami Aset Digital</title>
                <description>&lt;p&gt;Di era digital yang serba terhubung, uang fisik bukan lagi satu-satunya alat transaksi yang digunakan manusia. Munculnya teknologi &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; dan internet telah melahirkan konsep baru bernama &lt;strong&gt;&lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, sebuah revolusi finansial yang mengubah cara kita memandang uang, investasi, dan sistem keuangan global. Aset digital ini menawarkan kebebasan transaksi tanpa batas, transparansi, dan potensi pertumbuhan nilai yang menarik minat jutaan orang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cryptocurrency&lt;/em&gt; hadir sebagai jawaban atas ketergantungan terhadap sistem perbankan tradisional yang terpusat. Dengan prinsip desentralisasi, aset ini dikelola oleh jaringan komputer di seluruh dunia, bukan oleh pemerintah atau lembaga keuangan. Inovasi ini memicu perdebatan, tetapi juga membuka peluang bagi siapa saja untuk terlibat dalam ekosistem keuangan modern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bagi pemula, dunia &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; mungkin terasa rumit karena istilah teknis seperti &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/blockchain/&quot;&gt;&lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/mining/&quot;&gt;&lt;em&gt;mining&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, atau &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/smart-contract/&quot;&gt;&lt;em&gt;smart contract&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Namun, pemahaman dasar tentang cara kerja dan risikonya bisa menjadi langkah awal untuk menjelajahi aset digital ini. Artikel ini akan memandu Anda mengenal &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; dari definisi hingga tips praktis, sehingga Anda siap memulai perjalanan di ranah finansial masa depan.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apa-itu-cryptocurrency-pengenalan-dasar&quot;&gt;Apa Itu Cryptocurrency? Pengenalan Dasar&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cryptocurrency&lt;/em&gt; adalah aset digital yang dirancang sebagai alat pertukaran menggunakan kriptografi untuk keamanan. Berbeda dengan uang konvensional, &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; tidak memiliki bentuk fisik dan dioperasikan secara terdesentralisasi tanpa kontrol bank atau pemerintah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konsep utama &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; adalah memberikan kebebasan transaksi lintas negara tanpa perantara. Bitcoin, diluncurkan pada 2009 oleh &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/satoshi-nakamoto/&quot;&gt;Satoshi Nakamoto&lt;/a&gt;, menjadi pelopor yang mempopulerkan teknologi ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nilai &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; ditentukan oleh permintaan pasar, sehingga harganya bisa sangat fluktuatif. Meski sering dianggap sebagai instrumen investasi, beberapa bisnis mulai menerimanya sebagai metode pembayaran sah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keberadaan &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; didukung oleh jaringan &lt;em&gt;peer-to-peer&lt;/em&gt; yang memastikan transaksi tercatat secara transparan. Ini memungkinkan pengguna mengirim dan menerima dana langsung tanpa campur tangan pihak ketiga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan popularitasnya, &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; kini memiliki ribuan varian dengan tujuan dan fungsi berbeda. Namun, Bitcoin tetap mendominasi pasar sebagai aset digital paling bernilai.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;bagaimana-cryptocurrency-bekerja-teknologi-blockchain&quot;&gt;Bagaimana Cryptocurrency Bekerja? Teknologi Blockchain&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cryptocurrency&lt;/em&gt; mengandalkan teknologi &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/blockchain/&quot;&gt;&lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, yaitu sistem pencatatan transaksi digital yang terdesentralisasi. &lt;em&gt;Blockchain&lt;/em&gt; terdiri dari serangkaian “blok” data yang terhubung dan diamankan oleh kriptografi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setiap transaksi divalidasi oleh jaringan komputer (&lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/node/&quot;&gt;&lt;em&gt;node&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) sebelum ditambahkan ke &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;. Proses ini memastikan keaslian data dan mencegah pemalsuan atau pengeluaran ganda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mining (penambangan) adalah aktivitas menggunakan daya komputasi untuk memverifikasi transaksi dan menciptakan unit &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; baru. Penambang menerima imbalan dalam bentuk koin sebagai insentif atas kontribusinya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dompet digital (wallet) digunakan untuk menyimpan kunci pribadi (&lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/public-key/&quot;&gt;&lt;em&gt;private key&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) yang mengakses kepemilikan &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt;. Tanpa kunci ini, aset digital tidak dapat dipindahkan atau digunakan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Transaksi &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; bersifat anonim karena tidak memerlukan data pribadi seperti nama atau alamat. Namun, catatan transaksi tetap publik dan dapat dilacak di &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;jenis-jenis-cryptocurrency-selain-bitcoin&quot;&gt;Jenis-Jenis Cryptocurrency (Selain Bitcoin)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Selain Bitcoin, ada ribuan &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/altcoin/&quot;&gt;&lt;em&gt;altcoin&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;alternatif coin&lt;/em&gt;) dengan karakteristik unik. Ethereum, misalnya, memungkinkan pembuatan &lt;em&gt;smart contract&lt;/em&gt; untuk otomatisasi perjanjian tanpa pihak ketiga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/stablecoin/&quot;&gt;&lt;em&gt;Stablecoin&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; seperti Tether (USDT) dirancang untuk mengurangi volatilitas dengan mengikat nilainya ke aset stabil seperti dolar AS. Ini membuatnya cocok untuk transaksi harian atau penyimpanan nilai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coin utilitas seperti Binance Coin (BNB) memberikan manfaat khusus dalam ekosistem tertentu, seperti diskon biaya transaksi di platform &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/exchange/&quot;&gt;&lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Ada juga &lt;em&gt;privacy coin&lt;/em&gt; seperti Monero yang fokus pada anonimitas transaksi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meme coin seperti Dogecoin awalnya dibuat sebagai lelucon, tetapi berkembang menjadi aset bernilai tinggi. Meski populer, harganya sangat dipengaruhi tren dan sentimen pasar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setiap jenis &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; memiliki risiko dan potensi keuntungan yang berbeda. Pemula disarankan mempelajari &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/white-paper/&quot;&gt;&lt;em&gt;whitepaper&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; proyek sebelum berinvestasi.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cara-memulai-investasi-atau-penggunaan-cryptocurrency&quot;&gt;Cara Memulai Investasi atau Penggunaan Cryptocurrency&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Langkah pertama adalah memilih platform exchange (bursa) tepercaya seperti &lt;a href=&quot;https://www.tokocrypto.com/account/signup?ref=PROFESOR&quot;&gt;Tokocrypto&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://indodax.com/ref/yusyulianto/1&quot;&gt;Indodax&lt;/a&gt;, atau Binance. Registrasi akun dengan verifikasi identitas sesuai ketentuan &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/KYC/&quot;&gt;KYC&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;Know Your Customer&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah akun aktif, deposit dana melalui transfer bank atau metode pembayaran lain yang disediakan. Gunakan dana tersebut untuk membeli &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; pilihan, seperti Bitcoin atau Ethereum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simpan aset di dompet pribadi (&lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/hardware-wallet/&quot;&gt;&lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; atau &lt;em&gt;software wallet&lt;/em&gt;) untuk keamanan maksimal. Hindari menyimpan dana besar di &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; karena risiko peretasan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk transaksi harian, dompet digital seperti Electrum atau Trust Wallet memudahkan pengiriman/penerimaan aset. Selalu periksa alamat dompet tujuan sebelum mengirim dana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pantau pergerakan harga melalui aplikasi seperti CoinMarketCap atau CoinGecko. Mulailah dengan modal kecil dan tingkatkan pengetahuan sebelum mengambil keputusan besar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;risiko-dan-keuntungan-cryptocurrency-apa-yang-perlu-diwaspadai&quot;&gt;Risiko dan Keuntungan Cryptocurrency (Apa yang Perlu Diwaspadai?)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Keuntungan utama &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; adalah potensi keuntungan tinggi dalam waktu singkat akibat volatilitas. Aset ini juga memberikan akses ke pasar global 24/7 tanpa batasan geografis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Risiko terbesar adalah turunnya harga drastis yang bisa terjadi dalam hitungan jam. Faktor seperti regulasi pemerintah atau isu keamanan platform dapat memicu panic selling.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Transaksi &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; tidak bisa dibatalkan, sehingga kesalahan pengiriman berakibat kehilangan dana permanen. Selalu periksa detail transaksi dan gunakan jaringan yang tepat (misal: &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/erc20/&quot;&gt;ERC-20&lt;/a&gt; untuk Ethereum).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Scam dan proyek bodong (&lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/rug-pull/&quot;&gt;&lt;em&gt;rug pull&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) sering muncul dengan iming-imih keuntungan instan. Waspadai investasi yang menjanjikan return tidak realistis atau tidak memiliki produk jelas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meski berisiko, &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; menawarkan inovasi finansial yang mengubah cara kita bertransaksi. Kuncinya adalah edukasi, manajemen risiko, dan tidak menginvestasikan dana melebihi kemampuan finansial.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;penutup&quot;&gt;Penutup&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cryptocurrency&lt;/em&gt; membuka pintu bagi era keuangan digital yang lebih inklusif dan efisien. Sebagai pemula, mulailah dengan mempelajari dasar-dasar, mencoba dengan modal kecil, dan tetap waspada terhadap dinamika pasar. Dengan pendekatan tepat, aset digital ini bisa menjadi bagian dari portofolio investasi modern Anda!&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Wed, 08 Jan 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/apa-itu-cryptocurrency</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/apa-itu-cryptocurrency</guid>
                
                
                <category>Bitcoin</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Stablecoin: Apa Itu dan Mengapa Penting?</title>
                <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cryptocurrency&lt;/em&gt; seperti Bitcoin dan Ethereum telah mengubah cara kita melihat uang dan transaksi keuangan, tetapi volatilitas harganya yang tinggi sering menimbulkan ketidaknyamanan. Banyak orang ragu menggunakan aset kripto untuk transaksi sehari-hari atau menyimpan kekayaan karena harganya bisa berubah drastis dalam hitungan jam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di sinilah stablecoin muncul sebagai solusi inovatif untuk menjawab tantangan tersebut. Dengan menggabungkan keunggulan teknologi &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/blockchain/&quot;&gt;&lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; dan stabilitas nilai, &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/stablecoin/&quot;&gt;&lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; menjadi “jembatan” yang memudahkan siapa pun menjelajahi dunia kripto tanpa risiko fluktuasi ekstrem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Awalnya, &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt; hanya dianggap sebagai alat bantu untuk masuk ke pasar kripto, tetapi kini perannya berkembang jauh lebih strategis. Tidak hanya digunakan untuk trading, &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt; kini menjadi fondasi penting dalam sistem pembayaran global, investasi, hingga layanan keuangan terdesentralisasi (&lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/defi/&quot;&gt;&lt;em&gt;DeFi&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bahkan, beberapa negara dan perusahaan besar mulai memanfaatkan &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt; untuk transaksi internasional yang cepat dan murah. Lantas, apa sebenarnya &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt;, mengapa ia penting, dan bagaimana cara memanfaatkannya? Mari kita telusuri lebih dalam!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pengenalan-stablecoin-mata-uang-kripto-yang-stabil&quot;&gt;Pengenalan Stablecoin: Mata Uang Kripto yang Stabil&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Stablecoin&lt;/em&gt; adalah jenis aset kripto yang nilainya dipatok (&lt;em&gt;pegged&lt;/em&gt;) ke aset stabil seperti mata uang fiat (misalnya USD), emas, atau komoditas lainnya. Tujuannya adalah mengurangi volatilitas harga yang umum terjadi pada aset kripto seperti Bitcoin atau Ethereum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt;, pengguna bisa menikmati manfaat teknologi &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; tanpa khawatir harga asetnya naik-turun drastis dalam waktu singkat. Ini membuat &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt; cocok sebagai alat transaksi, penyimpan nilai, atau “pelabuhan aman” saat pasar kripto sedang tidak stabil.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mengapa-stablecoin-penting-dalam-ekosistem-kripto&quot;&gt;Mengapa Stablecoin Penting dalam Ekosistem Kripto?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Volatilitas tinggi di pasar kripto sering menjadi hambatan bagi pemula atau pelaku bisnis untuk mengadopsi Bitcoin atau Ethereum sebagai alat pembayaran. &lt;em&gt;Stablecoin&lt;/em&gt; hadir sebagai solusi dengan menyediakan nilai yang konsisten, mirip uang digital yang mudah ditransfer secara global.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selain itu, &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt; berperan sebagai jembatan antara dunia tradisional (perbankan) dan ekosistem kripto. Misalnya, pengguna bisa mengonversi uang rupiah ke &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt; seperti USDT (Tether) untuk membeli aset kripto lainnya di pasar, lalu mengonversinya kembali ke mata uang fiat kapan saja.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;jenis-jenis-stablecoin-cara-kerja-dan-contohnya&quot;&gt;Jenis-Jenis Stablecoin: Cara Kerja dan Contohnya&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Berdasarkan mekanisme penjagaan nilainya, &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt; terbagi menjadi tiga jenis utama. Pertama, &lt;em&gt;fiat-collateralized&lt;/em&gt; (dijamin mata uang fiat), seperti USDT atau USDC, yang dijamin 1:1 dengan dolar AS di bank.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kedua, &lt;em&gt;crypto-collateralized&lt;/em&gt; (dijamin aset kripto), contohnya DAI, yang dijamin oleh aset kripto lain seperti Ethereum. Ketiga, &lt;em&gt;algorithmic stablecoin&lt;/em&gt; (diatur algoritma), seperti UST (TerraUSD), yang mengandalkan algoritma untuk menyeimbangkan pasokan dan permintaan agar nilainya stabil.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;keuntungan-dan-risiko-menggunakan-stablecoin&quot;&gt;Keuntungan dan Risiko Menggunakan Stablecoin&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Keuntungan utama &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt; adalah kecepatan transaksi lintas negara dengan biaya rendah dibanding transfer bank tradisional. Selain itu, &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt; memungkinkan akses ke layanan keuangan terdesentralisasi (&lt;em&gt;DeFi&lt;/em&gt;) seperti pinjaman atau &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/staking/&quot;&gt;&lt;em&gt;staking&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; tanpa bergantung pada pihak ketiga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun, risiko seperti ketidaktransparan cadangan (misalnya kasus USDT yang diragukan kecukupan dolar AS-nya) atau kegagalan algoritma (seperti &lt;em&gt;collapse&lt;/em&gt;-nya UST pada 2022) perlu diwaspadai. Pemilih &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt; harus memastikan proyek tersebut teraudit dan terpercaya.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;masa-depan-stablecoin-inovasi-dan-tantangan-regulasi&quot;&gt;Masa Depan Stablecoin: Inovasi dan Tantangan Regulasi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Stablecoin&lt;/em&gt; terus berkembang dengan inovasi seperti penerbitan oleh institusi keuangan besar (contoh: PayPal USD) atau integrasi dengan sistem pembayaran global. Di masa depan, &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt; berpotensi menjadi alat transaksi harian, bahkan menggantikan mata uang digital bank sentral (&lt;em&gt;CBDC&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di sisi lain, regulasi menjadi tantangan terbesar, karena pemerintah khawatir &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt; bisa mengganggu stabilitas moneter. Kerja sama antara pengembang, regulator, dan institusi keuangan diperlukan agar &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt; bisa digunakan secara aman dan legal di berbagai negara.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Stablecoin&lt;/em&gt; adalah elemen krusial dalam ekosistem kripto yang menawarkan stabilitas dan efisiensi transaksi. Meski memiliki risiko, perannya sebagai penghubung dunia tradisional dan &lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt; membuatnya semakin vital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bagi pemula, memahami &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt; adalah langkah awal untuk menjelajahi dunia aset digital dengan lebih percaya diri.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Tue, 07 Jan 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/apa-itu-stablecoin</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/apa-itu-stablecoin</guid>
                
                
                <category>Bitcoin</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>5 Kesalahan Pemula dalam Berinvestasi Crypto dan Cara Menghindarinya</title>
                <description>&lt;p&gt;Investasi &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; telah menjadi sorotan utama di dunia keuangan modern, tidak hanya karena potensi keuntungannya, tetapi juga karena teknologi &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/blockchain/&quot;&gt;&lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; yang mendasarinya. Namun, di balik peluang besar tersebut, tersimpan risiko yang tidak bisa dianggap remeh, terutama bagi pemula yang belum memahami dinamika pasar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Banyak pemula terjebak dalam asumsi bahwa investasi &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt; adalah ‘jalan cepat’ menuju kekayaan, tanpa menyadari pentingnya pengetahuan dasar dan strategi yang matang. Padahal, kesalahan kecil seperti tidak diversifikasi atau mengabaikan keamanan bisa berujung pada kerugian signifikan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Investasi &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; semakin populer, terutama di kalangan pemula yang tertarik dengan potensi keuntungan besar. Namun, banyak yang gagal karena melakukan kesalahan mendasar yang sebenarnya bisa dihindari. Artikel ini akan membahas lima kesalahan umum beserta solusinya, agar Anda bisa berinvestasi dengan lebih bijak dan minim risiko.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;1-terjebak-fomo-fear-of-missing-out&quot;&gt;1. Terjebak FOMO (Fear of Missing Out)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/fomo/&quot;&gt;FOMO&lt;/a&gt; atau takut ketinggalan momentum sering membuat pemula membeli aset &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt; secara impulsif, terutama saat harganya sedang melonjak. Akibatnya, mereka masuk di harga tinggi dan berpotensi merugi ketika pasar terkoreksi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kesalahan ini biasanya terjadi karena kurangnya riset dan tekanan emosional. Untuk menghindarinya, tetapkan rencana investasi jangka panjang dan patuhi target harga beli/jual. Jangan tergoda untuk ikut-ikutan tren tanpa analisis yang matang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contoh konkret:&lt;/strong&gt; Pada 2021, banyak pemula membeli Dogecoin saat harganya memecahkan rekor karena viral di media sosial, namun akhirnya merugi saat harga turun drastis. Pelajari pola pasar dan hindari keputusan investasi hanya karena tren sesaat. Gunakan alat seperti &lt;strong&gt;&lt;em&gt;price alert&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; untuk mengingatkan Anda saat aset mencapai harga yang direncanakan.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-tidak-melakukan-riset-proyek-secara-mendalam&quot;&gt;2. Tidak Melakukan Riset Proyek Secara Mendalam&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Banyak pemula langsung berinvestasi hanya karena mendengar rekomendasi dari media sosial atau teman, tanpa memahami tujuan dan keunggulan proyek tersebut. Akibatnya, mereka bisa terjebak di proyek scam atau yang tidak memiliki fundamental kuat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selalu teliti &lt;strong&gt;&lt;em&gt;white paper&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, tim pengembang, dan komunitas di balik aset &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt; tersebut. Pastikan proyek memiliki tujuan jelas, teknologi inovatif, serta transparansi dalam pengelolaannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Langkah praktis:&lt;/strong&gt; Cek rekam jejak tim pengembang melalui LinkedIn atau portofolio proyek sebelumnya. Jika proyek tidak memiliki tim yang kredibel atau &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/white-paper/&quot;&gt;&lt;em&gt;white paper&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;-nya ambigu, lebih baik hindari. Bergabunglah dengan forum komunitas seperti Reddit atau Telegram untuk melihat sentimen pengguna lain sebelum memutuskan investasi.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-menginvestasikan-seluruh-modal-dalam-satu-aset&quot;&gt;3. Menginvestasikan Seluruh Modal dalam Satu Aset&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Menaruh semua dana di satu jenis &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt; adalah kesalahan fatal, terutama untuk pemula yang belum paham volatilitas pasar. Jika harga aset tersebut anjlok, kerugian akan sulit dipulihkan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagai solusi, terapkan prinsip &lt;strong&gt;diversifikasi&lt;/strong&gt; dengan membagi modal ke beberapa aset &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt; yang berbeda kategori (misalnya Bitcoin, Ethereum, dan &lt;em&gt;stablecoin&lt;/em&gt;). Ini mengurangi risiko kerugian besar sekaligus memberi peluang keuntungan dari berbagai sumber.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Panduan diversifikasi:&lt;/strong&gt; Alokasikan 40-50% modal ke aset utama seperti Bitcoin/Ethereum, 30% ke proyek layer-1 (contoh: Solana, Avalanche), dan 10-20% ke aset berisiko tinggi seperti &lt;em&gt;meme coin&lt;/em&gt;. Sisanya bisa dialokasikan ke stablecoin untuk antisipasi pembelian saat harga turun.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-mengabaikan-keamanan-akun-dan-aset&quot;&gt;4. Mengabaikan Keamanan Akun dan Aset&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Banyak pemula menyimpan aset &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt; di platform &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; tanpa mengaktifkan fitur keamanan seperti &lt;strong&gt;two-factor authentication (2FA)&lt;/strong&gt;. Akibatnya, akun rentan diretas atau dana hilang karena kelalaian pengguna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selalu gunakan dompet pribadi (&lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/hardware-wallet-terbaik/&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; atau &lt;strong&gt;&lt;em&gt;software wallet&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;) untuk menyimpan aset jangka panjang. Selain itu, hindari membagikan kunci pribadi (&lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/hardware-wallet-terbaik/&quot;&gt;&lt;em&gt;private key&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) atau informasi sensitif ke pihak yang tidak terpercaya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tips tambahan:&lt;/strong&gt; Pilih &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt; seperti &lt;a href=&quot;https://tokopedia.link/xIMM8f3zJRb&quot;&gt;Ledger&lt;/a&gt; atau &lt;a href=&quot;https://tokopedia.link/nfK0VSFVCQb&quot;&gt;Trezor&lt;/a&gt; yang memiliki reputasi keamanan tinggi. Hindari menyimpan kunci pemulihan (&lt;em&gt;recovery phrase&lt;/em&gt;) di perangkat digital—tulis di kertas dan simpan di tempat aman. Selalu perbarui sistem keamanan dompet dan aplikasi yang digunakan.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5-tidak-memiliki-strategi-keluar-yang-jelas&quot;&gt;5. Tidak Memiliki Strategi Keluar yang Jelas&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Investasi &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt; tanpa rencana exit strategy membuat pemula sering terjebak dalam kepanikan saat harga turun atau keserakahan saat harga naik. Keduanya berisiko mengubah potensi keuntungan menjadi kerugian.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tetapkan target keuntungan (&lt;em&gt;take profit&lt;/em&gt;) dan batas kerugian (&lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/stop-loss/&quot;&gt;&lt;em&gt;stop loss&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) sejak awal. Misalnya, jual 30% aset saat harga naik 50%, atau keluar total jika harga turun 20% dari harga beli.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Contoh strategi:&lt;/strong&gt; Gunakan fitur &lt;em&gt;limit order&lt;/em&gt; di platform &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; untuk menjual aset secara otomatis saat mencapai target. Evaluasi kembali strategi setiap 3-6 bulan sesuai perkembangan pasar. Jangan mengubah rencana hanya karena emosi atau rumor yang belum terbukti.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Investasi &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt; bisa menguntungkan jika dilakukan dengan disiplin, riset, dan manajemen risiko yang baik. Hindari lima kesalahan di atas agar tidak mengulangi nasib buruk seperti kebanyakan pemula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selalu ingat: &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; adalah pasar yang sangat fluktuatif, sehingga kesabaran dan pembelajaran terus-menerus adalah kunci utama kesuksesan. Mulailah dengan modal kecil, tingkatkan pengetahuan, dan jangan pernah berinvestasi berdasarkan emosi semata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan menghindari kesalahan-kesalahan ini, peluang Anda untuk meraih keuntungan jangka panjang di dunia &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt; akan semakin terbuka lebar. Selamat berinvestasi!&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Mon, 06 Jan 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/kesalahan-pemula-investasi-crypto</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/kesalahan-pemula-investasi-crypto</guid>
                
                
                <category>Bitcoin</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Perbedaan Bitcoin, Ethereum, dan Altcoin Lainnya</title>
                <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cryptocurrency&lt;/em&gt; telah menjadi topik yang semakin populer dalam beberapa tahun terakhir, menarik perhatian tidak hanya dari kalangan investor tetapi juga masyarakat umum. Bagi pemula, memahami perbedaan antara Bitcoin, Ethereum, dan &lt;em&gt;altcoin&lt;/em&gt; lainnya bisa menjadi langkah awal yang penting untuk mengenal dunia aset digital ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Artikel ini akan membahas secara mendetail tentang ketiganya, sehingga Anda bisa lebih memahami karakteristik, kegunaan, serta potensi risiko dan keuntungannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dunia &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; mungkin terlihat rumit pada awalnya, tetapi sebenarnya konsep dasarnya cukup mudah dipahami jika dijelaskan dengan cara yang sederhana. Bitcoin, Ethereum, dan &lt;em&gt;altcoin&lt;/em&gt; lainnya adalah aset digital yang menggunakan teknologi &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/blockchain/&quot;&gt;&lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; untuk memastikan keamanan dan transparansi transaksi. Namun, masing-masing memiliki tujuan, fitur, dan cara kerja yang berbeda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan memahami perbedaan ini, Anda bisa membuat keputusan yang lebih tepat, baik untuk berinvestasi maupun menggunakan &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; dalam kehidupan sehari-hari.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-apa-itu-bitcoin&quot;&gt;1. Apa Itu Bitcoin?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bitcoin adalah &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; pertama yang diciptakan pada tahun 2009 oleh seseorang atau kelompok yang menggunakan nama samaran Satoshi Nakamoto. Tujuan utama Bitcoin adalah menjadi sistem pembayaran elektronik &lt;em&gt;peer-to-peer&lt;/em&gt; yang terdesentralisasi, tanpa perlu melibatkan pihak ketiga seperti bank.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bitcoin menggunakan teknologi &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/blockchain/&quot;&gt;&lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; untuk mencatat semua transaksi yang terjadi. &lt;em&gt;Blockchain&lt;/em&gt; adalah buku besar digital yang aman dan transparan, di mana setiap transaksi diverifikasi oleh jaringan komputer (&lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/node/&quot;&gt;&lt;em&gt;node&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;) di seluruh dunia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jumlah Bitcoin yang beredar terbatas, yaitu 21 juta koin, yang membuatnya dianggap sebagai aset yang langka dan berharga. Karena pasokannya terbatas, banyak orang melihat Bitcoin sebagai “emas digital” yang bisa digunakan untuk menyimpan nilai dalam jangka panjang.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-apa-itu-ethereum&quot;&gt;2. Apa Itu Ethereum?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ethereum diluncurkan pada tahun 2015 oleh Vitalik Buterin dan timnya, dengan tujuan yang lebih luas daripada sekadar alat pembayaran. Ethereum tidak hanya berfungsi sebagai &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt;, tetapi juga sebagai platform untuk mengembangkan aplikasi terdesentralisasi (&lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/dapps&quot;&gt;dApps&lt;/a&gt;) dan &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/smart-contract/&quot;&gt;&lt;em&gt;smart contract&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Smart contract&lt;/em&gt; adalah program komputer yang secara otomatis menjalankan perjanjian antara dua pihak ketika kondisi tertentu terpenuhi. Misalnya, Anda bisa membuat &lt;em&gt;smart contract&lt;/em&gt; untuk membayar sewa secara otomatis setiap bulan tanpa perlu melibatkan bank atau pihak ketiga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mata uang asli Ethereum disebut Ether (ETH), yang digunakan untuk membayar biaya transaksi dan komputasi di jaringan Ethereum. Berbeda dengan Bitcoin, Ethereum tidak memiliki batasan jumlah koin yang dapat diciptakan, tetapi ada mekanisme pembakaran (&lt;em&gt;burning&lt;/em&gt;) yang mengurangi pasokan ETH secara bertahap.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-apa-itu-altcoin&quot;&gt;3. Apa Itu Altcoin?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Altcoin adalah istilah yang digunakan untuk semua &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; selain Bitcoin. Nama “altcoin” berasal dari kata “alternative” dan “coin,” yang berarti alternatif dari Bitcoin. Ada ribuan &lt;em&gt;altcoin&lt;/em&gt; yang tersedia di pasar, masing-masing dengan tujuan dan fitur yang berbeda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beberapa contoh altcoin populer termasuk Ripple (XRP), Litecoin (LTC), dan Cardano (ADA). Altcoin sering kali mencoba memperbaiki atau menawarkan fitur yang tidak dimiliki oleh Bitcoin, seperti kecepatan transaksi yang lebih cepat atau biaya yang lebih rendah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Misalnya, Litecoin dirancang untuk memproses transaksi lebih cepat daripada Bitcoin, sementara Ripple (XRP) fokus pada pembayaran lintas batas yang efisien untuk institusi keuangan. Namun, perlu diingat bahwa tidak semua altcoin sukses, dan banyak di antaranya yang gagal karena kurangnya penggunaan atau dukungan.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-perbedaan-utama-bitcoin-ethereum-dan-altcoin&quot;&gt;4. Perbedaan Utama Bitcoin, Ethereum, dan Altcoin&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bitcoin dirancang terutama sebagai alat penyimpan nilai dan alat pembayaran, sementara Ethereum lebih fokus pada pengembangan aplikasi dan &lt;em&gt;smart contract&lt;/em&gt;. Bitcoin memiliki pasokan terbatas, sedangkan Ethereum tidak memiliki batasan jumlah koin yang bisa dibuat, meskipun ada mekanisme untuk mengontrol inflasi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Altcoin, di sisi lain, memiliki beragam tujuan dan fungsi, tergantung pada proyek yang mendasarinya. Beberapa altcoin dirancang untuk keperluan khusus, seperti privasi yang lebih tinggi (contoh: Monero) atau integrasi dengan industri tertentu (contoh: Chainlink untuk data oracle).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perbedaan ini membuat altcoin lebih beragam, tetapi juga lebih berisiko karena banyak proyek yang belum teruji dalam jangka panjang.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5-mana-yang-lebih-baik-untuk-diinvestasikan&quot;&gt;5. Mana yang Lebih Baik untuk Diinvestasikan?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Memilih antara Bitcoin, Ethereum, atau altcoin lainnya tergantung pada tujuan dan profil risiko Anda. Bitcoin dianggap sebagai aset yang relatif stabil dan aman dalam dunia &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt;, sehingga cocok untuk investor yang lebih konservatif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun, harganya yang tinggi per koinnya bisa menjadi penghalang bagi sebagian orang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ethereum dan altcoin lainnya menawarkan potensi keuntungan yang lebih besar, tetapi juga memiliki risiko yang lebih tinggi karena volatilitas dan ketidakpastian proyeknya. Misalnya, Ethereum memiliki potensi besar karena penggunaannya dalam DeFi (Decentralized Finance) dan &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/nft/&quot;&gt;NFT&lt;/a&gt; (Non-Fungible Tokens), tetapi harganya bisa sangat fluktuatif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebelum berinvestasi, penting untuk melakukan riset mendalam, memahami proyek yang Anda minati, dan hanya menginvestasikan uang yang Anda siap kehilangan.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bitcoin, Ethereum, dan &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/altcoin/&quot;&gt;&lt;em&gt;altcoin&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; lainnya memiliki peran dan fungsi yang berbeda dalam ekosistem &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt;. Bitcoin adalah pionir yang fokus pada penyimpanan nilai dan pembayaran, Ethereum menawarkan platform untuk pengembangan aplikasi, sementara &lt;em&gt;altcoin&lt;/em&gt; memberikan variasi dan inovasi tambahan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bagi pemula, memahami perbedaan ini adalah langkah penting sebelum memutuskan untuk berinvestasi atau menggunakan &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt;. Selalu ingat untuk mempelajari lebih lanjut, berhati-hati dalam mengambil keputusan finansial, dan jangan terburu-buru mengikuti tren tanpa memahami risikonya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan pengetahuan yang cukup, Anda bisa lebih percaya diri dalam menjelajahi dunia &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; yang menarik ini.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sun, 05 Jan 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/perbedaan-bitcoin-ethereum-altcoin</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/perbedaan-bitcoin-ethereum-altcoin</guid>
                
                
                <category>Bitcoin</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Rekomendasi 5 Hardware Wallet untuk Menyimpan Bitcoin dan Crypto</title>
                <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/image/hardware-wallet.jpg/&quot; alt=&quot;Hardware wallet terbaik&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dalam dunia &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt;, menjaga aset digital tetap aman adalah prioritas utama. Salah satu cara terbaik untuk melakukannya adalah dengan menggunakan &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt;, perangkat fisik yang menyimpan kunci pribadi kalian secara &lt;em&gt;offline&lt;/em&gt; agar terlindungi dari peretasan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hardware wallet&lt;/em&gt; merupakan alat yang wajib kalian miliki jika ingin serius berinvestasi di &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt;, terutama dalam jangka waktu panjang. &lt;em&gt;Hardware wallet&lt;/em&gt; adalah perangkat khusus yang biasanya dilengkapi dengan layar dan beberapa tombol untuk mengkonfirmasi transaksi.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kenapa-hardware-wallet-lebih-aman-daripada-software-wallet&quot;&gt;Kenapa Hardware Wallet Lebih Aman daripada Software Wallet?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kalian mungkin sudah familiar dengan &lt;em&gt;software wallet&lt;/em&gt; seperti Electrum, Trust Wallet, MetaMask atau semacamnya. Semua &lt;em&gt;wallet&lt;/em&gt; tersebut dapat kalian unduh dan gunakan secara gratis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalian mungkin bertanya, jika ada &lt;em&gt;software wallet&lt;/em&gt; yang dapat saya gunakan secara gratis, kenapa saya harus merogoh kocek untuk membeli &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pertanyaan kalian tidak salah, bahkan sangatlah wajar. Namun &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt; datang dengan kelebihannya sendiri jika dibandingkan dengan &lt;em&gt;software wallet&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beberapa poin dibawah ini mungkin akan dapat meyakinkan kalian untuk berinvestasi membeli &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt; untuk menyimpan semua &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt; kalian yang berharga itu:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Private Key Tidak Terhubung ke Internet&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Software wallet&lt;/em&gt; menyimpan &lt;em&gt;private key&lt;/em&gt; di perangkat yang terhubung ke internet (seperti HP, PC dan laptop), membuatnya rentan terhadap serangan &lt;em&gt;hacker&lt;/em&gt;. Sebaliknya, &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt; menyimpan &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/private-key/&quot;&gt;&lt;em&gt;private key&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; secara &lt;em&gt;offline&lt;/em&gt;, mengurangi risiko peretasan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bahkan jika ada &lt;em&gt;hacker&lt;/em&gt; yang dengan suatu cara dapat mengambil &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt; kalian, ia masih memerlukan informasi lainnya seperti PIN, &lt;em&gt;password&lt;/em&gt; hingga catatan &lt;em&gt;recovery phrase&lt;/em&gt; kalian.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Keamanan dari Malware dan Keylogger&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Software wallet&lt;/em&gt; dapat disusupi &lt;em&gt;malware&lt;/em&gt; atau &lt;em&gt;keylogger&lt;/em&gt; yang mencuri informasi pengguna. &lt;em&gt;Hardware wallet&lt;/em&gt; menggunakan sistem isolasi sehingga transaksi tetap aman meskipun komputer atau ponsel terinfeksi virus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Itu dapat dimungkinkan karena &lt;em&gt;private key&lt;/em&gt; kalian tersimpan di &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt;, bukan di PC atau perangkat lain. Ini membuat &lt;em&gt;malware&lt;/em&gt; tidak akan pernah dapat menjangkau &lt;em&gt;private key&lt;/em&gt; kalian.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Konfirmasi Transaksi di Perangkat Fisik&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saat menggunakan &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt;, setiap transaksi harus dikonfirmasi langsung melalui perangkat. Ini mencegah &lt;em&gt;hacker&lt;/em&gt; yang mencoba mengirim dana tanpa izin dari pengguna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Misal jika kalian ingin mengirim Bitcoin dari Trezor, kalian harus mengkonfirmasinya langsung dari Trezor. Jika tidak ada konfirmasi, maka Bitcoin tidak akan terkirim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. Tahan Terhadap Serangan Phishing&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Banyak pengguna &lt;em&gt;software wallet&lt;/em&gt; menjadi korban &lt;em&gt;phishing&lt;/em&gt; melalui situs palsu atau aplikasi berbahaya. &lt;em&gt;Hardware wallet&lt;/em&gt; memastikan transaksi hanya dilakukan oleh pemiliknya, tanpa risiko manipulasi oleh pihak ketiga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Penggunaan &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt; akan menekan kemungkinan terkena &lt;em&gt;phising&lt;/em&gt;, terutama jika kalian adalah pemula yang baru mengenal &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. Dukungan untuk Banyak Cryptocurrency dengan Keamanan Tinggi&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hardware wallet&lt;/em&gt; mendukung berbagai aset kripto dan dilengkapi dengan teknologi enkripsi tingkat tinggi. Ini memberikan perlindungan ekstra dibandingkan &lt;em&gt;software wallet&lt;/em&gt; yang lebih rentan terhadap eksploitasi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hampir semua &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt; juga dilengkapi dengan &lt;em&gt;chip&lt;/em&gt; enkripsi khusus yang membuatnya mustahil untuk di &lt;em&gt;hack&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;1-trezor-model-t&quot;&gt;1. Trezor Model T&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/image/trezor-model-t.jpg&quot; alt=&quot;Trezor Model T&quot; /&gt;
&lt;a href=&quot;https://tokopedia.link/7xwJ02GzJRb&quot;&gt;Tokopedia (IDR 2.399.999)&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://invl.me/clml0rn&quot;&gt;Shopee (IDR 2.399.999)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trezor Model T adalah &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt; premium dengan layar sentuh yang memudahkan pengelolaan aset kripto kalian. Perangkat ini mendukung berbagai macam &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; dan menawarkan fitur keamanan tambahan seperti &lt;em&gt;passphrase&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trezor Model T juga menggunakan &lt;em&gt;open-source firmware&lt;/em&gt; yang memungkinkan transparansi dan audit keamanan oleh komunitas. Dengan desain yang modern dan intuitif, &lt;em&gt;wallet&lt;/em&gt; ini cocok untuk pemula maupun pengguna berpengalaman.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;2-ledger-nano-x&quot;&gt;2. Ledger Nano X&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/image/ledger-nano-x.jpg&quot; alt=&quot;Edger Nano X&quot; /&gt;
&lt;a href=&quot;https://tokopedia.link/xIMM8f3zJRb&quot;&gt;Tokopedia (IDR 2.399.999)&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://invl.me/clml0rw&quot;&gt;Shopee (IDR 2.499.999)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ledger Nano X adalah salah satu &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt; paling populer di pasaran. Dengan dukungan lebih dari 1.800 jenis &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt;, perangkat ini menawarkan keamanan tingkat tinggi dengan fitur Bluetooth untuk kemudahan akses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selain itu, Ledger Nano X memiliki layar yang cukup besar untuk memudahkan navigasi. Dengan chip keamanan khusus, &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/priate-key/&quot;&gt;&lt;em&gt;private key&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; kalian tetap terlindungi bahkan jika perangkat terhubung ke komputer yang terinfeksi &lt;em&gt;malware&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-trezor-one&quot;&gt;3. Trezor One&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/image/trezor-one.jpg&quot; alt=&quot;Trezor One&quot; /&gt;
&lt;a href=&quot;https://tokopedia.link/D0L45OfAJRb&quot;&gt;Tokopedia (IDR 999.999)&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://invl.me/clml0s4&quot;&gt;Shopee (IDR 2.217000)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trezor One adalah salah satu &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt; pertama di dunia yang masih menjadi pilihan populer hingga saat ini. Dengan harga yang lebih terjangkau dibandingkan Model T, &lt;em&gt;wallet&lt;/em&gt; ini tetap menawarkan keamanan tinggi bagi pengguna kripto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perangkat ini memiliki layar kecil dan dua tombol fisik untuk navigasi, yang membuatnya sederhana namun efektif. Dukungan terhadap berbagai jenis &lt;em&gt;cryptocurrency&lt;/em&gt; menjadikannya pilihan yang solid untuk pemula.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;4-ledger-nano-s-plus&quot;&gt;4. Ledger Nano S Plus&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/image/ledger-nano-s-plus.jpg&quot; alt=&quot;Ledger Nano S Plus&quot; /&gt;
&lt;a href=&quot;https://tokopedia.link/TfuU8joAJRb&quot;&gt;Tokopedia (IDR 1.499.999)&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://invl.me/clml0s9&quot;&gt;Shopee (IDR IDR 1.499..999)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ledger Nano S Plus adalah versi peningkatan dari Ledger Nano S yang terkenal dengan harga terjangkau. &lt;em&gt;Wallet&lt;/em&gt; ini memiliki penyimpanan lebih besar sehingga memungkinkan pengguna menginstal lebih banyak aplikasi kripto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seperti model lainnya dari Ledger, Nano S Plus juga memiliki chip keamanan bersertifikat untuk melindungi aset digital kalian. Meskipun tidak memiliki fitur Bluetooth seperti Nano X, perangkat ini tetap menjadi pilihan yang aman dan andal.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5-safepal-s1&quot;&gt;5. SafePal S1&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/image/safepal-s1.jpg&quot; alt=&quot;SafePal S1&quot; /&gt;
&lt;a href=&quot;https://tokopedia.link/DXLGGgBVCQb&quot;&gt;Tokopedia (IDR 849.999)&lt;/a&gt; / &lt;a href=&quot;https://invl.me/clml0sc&quot;&gt;Shopee (IDR 1.099.999)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SafePal S1 adalah &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt; inovatif yang dirancang untuk memberikan keamanan tingkat tinggi dengan harga terjangkau. Perangkat ini sepenuhnya &lt;em&gt;offline&lt;/em&gt; dan menggunakan teknologi &lt;em&gt;air-gapped&lt;/em&gt;, sehingga tidak memerlukan koneksi USB atau Bluetooth.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keunggulan utama SafePal S1 adalah kemampuannya untuk memindai kode QR saat melakukan transaksi, mengurangi risiko peretasan online. Selain itu, wallet ini didukung oleh Binance, menjadikannya pilihan menarik bagi pengguna yang aktif dalam ekosistem &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/bep20/&quot;&gt;Binance Smart Chain&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Hardware wallet&lt;/em&gt; adalah pilihan terbaik untuk menjaga keamanan aset kripto kalian dari ancaman online. Setiap perangkat memiliki kelebihan dan kekurangan, sehingga penting untuk memilih yang paling sesuai dengan kebutuhan dan preferensi kalian.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika kalian mencari fitur lengkap dan keamanan tinggi, Ledger Nano X atau Trezor Model T bisa menjadi pilihan terbaik. Namun, jika anggaran terbatas, Ledger Nano S Plus atau Trezor One tetap merupakan opsi yang andal untuk menjaga aset digital kalian tetap aman.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika kalian hanya fokus berinvestasi di Bitcoin, kalian dapat menggunakan &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt; dari Trezor karena mereka menyediakan &lt;em&gt;Bitcoin Only Firmware&lt;/em&gt;. Ini menjadikannya lebih aman dan menyederhanakan pengalaman pengguna yang hanya fokus pada Bitcoin.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Sat, 04 Jan 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/hardware-wallet-terbaik</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/hardware-wallet-terbaik</guid>
                
                
                <category>Bitcoin</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Apa itu Bitcoin? Pengertian Bitcoin yang Mudah Dipahami Pemula</title>
                <description>&lt;p&gt;Bitcoin adalah mata uang digital terdesentralisasi pertama. Semua transaksi Bitcoin dicatat dalam buku besar virtual yang disebut &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/blockchain/&quot;&gt;&lt;em&gt;blockchain&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, yang dapat diakses oleh semua orang. Bitcoin memberi kalian kendali penuh atas uang kalian, tidak seperti aset lain yang kalian miliki, yang diatur oleh bank dan pemerintah. Seiring dengan meningkatnya popularitas Bitcoin, semakin banyak tempat yang menerimanya sebagai metode pembayaran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika kalian ingin memahami Bitcoin lebih dalam, tetaplah membaca artikel ini sampai habis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apa-itu-uang&quot;&gt;Apa itu Uang?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sebelum membahas Bitcoin lebih lanjut, mari kita pahami terlebih dahulu mengenai uang dan apa sebenarnya uang itu?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pada dasarnya, uang mewakili “nilai”. Jika saya melakukan pekerjaan untuk kalian, kalian memberi saya uang sebagai imbalan atas nilai yang saya berikan kepada kalian. Saya kemudian dapat menggunakan uang itu untuk mendapatkan sesuatu yang bernilai dari orang lain di masa depan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sepanjang sejarah, “nilai” telah diwujudkan dalam berbagai bentuk, dan orang-orang telah menggunakan banyak jenis bahan yang berbeda untuk merepresentasikan uang. Garam, gandum, kerang, dan tentu saja emas, semuanya pernah digunakan sebagai alat tukar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun, agar sesuatu dapat mewakili “nilai”, orang harus mempercayai bahwa benda tersebut memang berharga dan akan tetap berharga cukup lama sehingga mereka dapat menukarkan nilainya di masa depan. Kalian tentu tidak ingin dibayar menggunakan sesuatu yang tidak jelas nilainya di masa mendatang, bukan?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;uang-kertas&quot;&gt;Uang Kertas&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hingga sekitar seratus tahun yang lalu, kita selalu mempercayai suatu benda untuk merepresentasikan uang. Namun, seiring waktu, sesuatu berubah, dan kita mengalihkan model kepercayaan kita dari mempercayai benda menjadi mempercayai seseorang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Izinkan saya menjelaskan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seiring berjalannya waktu, orang-orang merasa terlalu merepotkan untuk membawa batangan emas atau bentuk uang lainnya ke mana-mana, sehingga uang kertas pun ditemukan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Begini cara kerjanya: sebuah bank atau pemerintah menawarkan untuk menyimpan batangan emas kalian—misalnya senilai IDR 100 juta—dan sebagai gantinya, bank tersebut akan memberi kalian sertifikat tanda terima, yang kita sebut sebagai uang kertas, dengan jumlah yang setara, yaitu IDR 100 juta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uang kertas ini tidak hanya lebih mudah dibawa, tetapi kalian juga bisa menggunakan 2 ribu rupiah untuk membeli secangkir kopi tanpa harus memotong batang emas kalian menjadi bagian-bagian kecil. Dan jika kalian ingin emas kalian kembali, kalian cukup membawa uang kertas senilai IDR 100 juta tadi ke bank untuk menukarnya dengan bentuk uang yang sebenarnya—dalam hal ini, batang emas itu—kapan pun kalian membutuhkannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan demikian, uang kertas mulai digunakan sebagai alat pembayaran karena sifatnya yang praktis dan nyaman.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun, seiring berjalannya waktu, dan akibat perubahan makroekonomi, hubungan antara tanda terima kertas dan emas yang diwakilinya pun terputus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jalan yang membawa kita menjauh dari standar emas sangatlah kompleks, tetapi pada dasarnya, pemerintah memberi tahu rakyatnya bahwa pemerintah sendiri akan menjamin nilai uang kertas tersebut. Pada dasarnya, kita semua sepakat untuk berkata, &lt;strong&gt;“Lupakan saja emasnya, mari kita perdagangkan kertas ini sebagai gantinya.”&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jadi, orang-orang terus berdagang menggunakan tanda terima yang tidak didukung oleh apa pun selain janji pemerintah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lalu, mengapa sistem ini tetap berfungsi? Jawabannya adalah &lt;strong&gt;kepercayaan&lt;/strong&gt;. Meskipun uang kertas tidak lagi didukung oleh komoditas nyata, masyarakat tetap mempercayai pemerintah, dan dari sinilah konsep &lt;strong&gt;uang fiat&lt;/strong&gt; lahir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;uang-fiat&quot;&gt;Uang Fiat&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Kata “fiat” berasal dari bahasa Latin yang berarti “berdasarkan dekret” atau “atas perintah.” Ini berarti bahwa dolar, euro, atau mata uang lainnya memiliki nilai &lt;strong&gt;karena pemerintah menetapkannya demikian&lt;/strong&gt;. Inilah yang disebut sebagai &lt;strong&gt;alat pembayaran yang sah&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;legal tender&lt;/em&gt;)—koin atau uang kertas yang &lt;strong&gt;harus&lt;/strong&gt; diterima jika digunakan untuk transaksi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jadi, nilai uang di dunia saat ini sebenarnya berasal dari &lt;strong&gt;status hukum&lt;/strong&gt; yang diberikan oleh otoritas pusat, yaitu pemerintah. Dengan demikian, model kepercayaan kita telah berubah, dari mempercayai &lt;strong&gt;benda&lt;/strong&gt; menjadi mempercayai &lt;strong&gt;seseorang&lt;/strong&gt;—dalam hal ini, pemerintah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uang fiat memiliki dua kelemahan utama:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bersifat terpusat&lt;/strong&gt; – Uang fiat dikendalikan dan diterbitkan oleh otoritas pusat, yaitu pemerintah atau bank sentral.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tidak terbatas jumlahnya&lt;/strong&gt; – Pemerintah atau bank sentral dapat mencetak uang sebanyak yang mereka inginkan kapan pun diperlukan, sehingga meningkatkan jumlah uang yang beredar di pasar.  Masalah dengan pencetakan uang adalah &lt;strong&gt;semakin banyak uang yang beredar, semakin turun nilai masing-masing dolar&lt;/strong&gt;. Akibatnya, daya beli uang kalian menurun.  Ketika kalian melihat harga-harga naik dari tahun ke tahun, itu bukan hanya karena harga barang naik, tetapi juga karena &lt;strong&gt;nilai mata uang kalian menurun&lt;/strong&gt;. Kalian membutuhkan lebih banyak uang untuk membeli sesuatu yang dulunya lebih murah.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;transisi-ke-uang-digital&quot;&gt;&lt;strong&gt;Transisi ke Uang Digital&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Setelah sistem uang fiat diterapkan, peralihan ke uang digital menjadi langkah yang cukup mudah. Kita sudah memiliki otoritas pusat yang menerbitkan uang, jadi mengapa tidak membuat uang menjadi &lt;strong&gt;sebagian besar digital&lt;/strong&gt; dan membiarkan otoritas tersebut mencatat siapa memiliki apa?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saat ini, kita lebih sering menggunakan &lt;strong&gt;kartu kredit, transfer bank, Gopay, OVO, dan bentuk uang digital lainnya&lt;/strong&gt;. Jumlah uang fisik yang beredar di dunia &lt;strong&gt;hampir tidak signifikan&lt;/strong&gt; dan terus berkurang setiap tahunnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun, jika uang saat ini berbentuk digital, bagaimana cara kerjanya? Misalnya, jika saya memiliki &lt;em&gt;file&lt;/em&gt; yang mewakili satu dolar, &lt;strong&gt;apa yang mencegah saya untuk menyalinnya sejuta kali dan memiliki sejuta dolar?&lt;/strong&gt; Inilah yang dikenal sebagai &lt;strong&gt;masalah pengeluaran ganda&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;double spend problem&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solusi yang digunakan bank saat ini adalah &lt;strong&gt;solusi terpusat&lt;/strong&gt;. Mereka menyimpan &lt;strong&gt;buku besar digital&lt;/strong&gt; di komputer mereka yang mencatat siapa memiliki apa. Setiap orang memiliki akun, dan buku besar ini mencatat saldo di setiap akun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kita semua &lt;strong&gt;mempercayai bank&lt;/strong&gt;, dan bank &lt;strong&gt;mempercayai sistem komputernya&lt;/strong&gt;, sehingga solusi ini &lt;strong&gt;berpusat&lt;/strong&gt; pada buku besar digital yang dikendalikan oleh bank.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mungkin kalian tidak menyadari, tetapi &lt;strong&gt;sudah ada banyak upaya untuk menciptakan mata uang digital alternatif&lt;/strong&gt;. Namun, &lt;strong&gt;tidak ada yang berhasil menyelesaikan masalah pengeluaran ganda tanpa melibatkan otoritas pusat&lt;/strong&gt;—hingga akhirnya muncul Bitcoin.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;uang-yang-terpusat&quot;&gt;&lt;strong&gt;Uang yang Terpusat&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ketika kalian memberikan &lt;strong&gt;kontrol atas suplai uang&lt;/strong&gt; kepada suatu pihak, kalian memberi mereka &lt;strong&gt;kekuasaan yang sangat besar&lt;/strong&gt;. Hal ini menimbulkan tiga masalah utama:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;1-korupsi&quot;&gt;1. Korupsi&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Kekuasaan cenderung merusak, dan kekuasaan absolut merusak secara absolut.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ketika bank memiliki wewenang untuk menciptakan uang atau “nilai”, mereka &lt;strong&gt;mengendalikan aliran “nilai” di dunia&lt;/strong&gt;, yang memberi mereka kekuatan yang hampir tak terbatas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contoh kecil bagaimana kekuasaan dapat disalahgunakan bisa dilihat dalam skandal &lt;strong&gt;Wells Fargo&lt;/strong&gt;. Para pegawai bank tersebut &lt;strong&gt;diam-diam membuat jutaan akun bank dan kartu kredit tanpa izin&lt;/strong&gt; pelanggan untuk meningkatkan pendapatan bank. Skema ini berlangsung selama bertahun-tahun sebelum akhirnya terbongkar.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;2-salah-kelola-mismanagement&quot;&gt;2. Salah Kelola (Mismanagement)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Jika kepentingan otoritas pusat &lt;strong&gt;tidak selaras&lt;/strong&gt; dengan kepentingan masyarakat, dapat terjadi &lt;strong&gt;kesalahan dalam mengelola uang&lt;/strong&gt;. Misalnya, mencetak uang dalam jumlah besar untuk menyelamatkan bank atau institusi tertentu dari kebangkrutan—seperti yang terjadi pada krisis finansial &lt;strong&gt;2008&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Masalah dari mencetak terlalu banyak uang adalah &lt;strong&gt;inflasi&lt;/strong&gt;, yang secara drastis &lt;strong&gt;mengurangi nilai uang rakyat&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Salah satu contoh ekstrem adalah &lt;strong&gt;Venezuela&lt;/strong&gt;, di mana pemerintah mencetak begitu banyak uang hingga nilainya &lt;strong&gt;jatuh drastis&lt;/strong&gt;. Uang kehilangan nilainya begitu cepat sehingga &lt;strong&gt;orang-orang tidak lagi menghitung uang, melainkan menimbangnya&lt;/strong&gt; saat bertransaksi.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;3-kontrol&quot;&gt;3. Kontrol&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Dengan menggunakan uang terpusat, kalian pada dasarnya &lt;strong&gt;menyerahkan kendali penuh atas uang kalian&lt;/strong&gt; kepada pemerintah atau bank. &lt;strong&gt;Kapan saja&lt;/strong&gt;, pemerintah bisa &lt;strong&gt;membekukan akun kalian&lt;/strong&gt; dan mencegah kalian mengakses dana kalian.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bahkan jika kalian hanya menggunakan uang tunai, pemerintah tetap bisa &lt;strong&gt;mencabut status hukum mata uang kalian&lt;/strong&gt;, seperti yang terjadi di &lt;strong&gt;India beberapa tahun lalu&lt;/strong&gt;, ketika pemerintah secara tiba-tiba menarik peredaran uang kertas tertentu, membuat masyarakat kehilangan akses ke tabungan mereka dalam semalam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inilah kondisi yang terjadi &lt;strong&gt;hingga tahun 2009&lt;/strong&gt;. Menciptakan alternatif bagi sistem keuangan yang ada tampaknya &lt;strong&gt;mustahil&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun kemudian, &lt;strong&gt;segalanya berubah…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apa-itu-bitcoin&quot;&gt;Apa Itu Bitcoin?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pada Oktober &lt;strong&gt;2008&lt;/strong&gt;, sebuah dokumen diterbitkan secara online oleh seseorang dengan nama samaran &lt;strong&gt;Satoshi Nakamoto&lt;/strong&gt;. Dokumen ini, yang dikenal sebagai &lt;strong&gt;whitepaper&lt;/strong&gt;, mengusulkan cara untuk menciptakan &lt;strong&gt;mata uang terdesentralisasi&lt;/strong&gt; bernama &lt;strong&gt;Bitcoin&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sistem ini mengklaim dapat menciptakan &lt;strong&gt;uang digital&lt;/strong&gt; yang &lt;strong&gt;menyelesaikan masalah pengeluaran ganda tanpa memerlukan otoritas pusat&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pada intinya, &lt;strong&gt;Bitcoin adalah buku besar (ledger) yang transparan tanpa otoritas pusat&lt;/strong&gt;. Tapi, apa sebenarnya maksud dari pernyataan ini?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mari kita bandingkan &lt;strong&gt;Bitcoin dengan bank&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Saat ini, sebagian besar uang sudah berbentuk &lt;strong&gt;digital&lt;/strong&gt;, dan &lt;strong&gt;bank berperan sebagai pencatat saldo serta transaksi&lt;/strong&gt; dalam sistem mereka.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Namun, buku besar bank &lt;strong&gt;tidak transparan&lt;/strong&gt;—semua catatan &lt;strong&gt;tersimpan di komputer utama bank&lt;/strong&gt;, dan hanya bank yang memiliki kendali penuh atasnya.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kalian &lt;strong&gt;tidak bisa melihat&lt;/strong&gt; isi buku besar bank, sehingga kalian harus &lt;strong&gt;mempercayai&lt;/strong&gt; mereka sepenuhnya.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bitcoin menawarkan alternatif dengan &lt;strong&gt;buku besar transparan dan tanpa perantara&lt;/strong&gt;, yang memungkinkan setiap orang untuk memverifikasi transaksi tanpa harus bergantung pada satu pihak pusat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebaliknya, &lt;strong&gt;Bitcoin adalah buku besar yang transparan&lt;/strong&gt;. Kapan saja, siapa pun bisa &lt;strong&gt;melihat semua transaksi dan saldo&lt;/strong&gt; yang terjadi dalam sistem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun, &lt;strong&gt;satu hal yang tidak bisa kalian ketahui&lt;/strong&gt; adalah &lt;strong&gt;siapa pemilik saldo tersebut dan siapa yang berada di balik setiap transaksi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ini berarti &lt;strong&gt;Bitcoin bersifat pseudo-anonim&lt;/strong&gt;—semua transaksi terbuka, transparan, dan dapat dilacak, tetapi identitas pengirim dan penerima tetap tersembunyi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mari kita lihat contoh berikut:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Di bawah ini adalah beberapa baris dari buku besar Bitcoin. Kita bisa melihat bahwa &lt;strong&gt;sebuah alamat Bitcoin mengirimkan 10.000 Bitcoin ke alamat lain pada Mei 2010&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meskipun kita dapat melihat jumlah dan waktu transaksi, &lt;strong&gt;kita tidak bisa mengetahui siapa orang di balik alamat tersebut&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;transaksi-bitcoin&quot;&gt;Transaksi Bitcoin&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Transaksi ini adalah &lt;strong&gt;pembelian pertama yang pernah dilakukan dengan Bitcoin&lt;/strong&gt;, digunakan untuk membeli &lt;strong&gt;dua pizza&lt;/strong&gt; oleh seseorang bernama &lt;strong&gt;Laszlo Hanyecz&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pada tahun &lt;strong&gt;2010&lt;/strong&gt;, Laszlo memposting permintaan di forum, mencari seseorang yang mau menjual &lt;strong&gt;dua pizza&lt;/strong&gt; kepadanya dengan harga &lt;strong&gt;10.000 Bitcoin&lt;/strong&gt;. Akhirnya, ada seseorang yang menerima tawaran tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hari ini, &lt;strong&gt;nilai 10.000 Bitcoin tersebut telah melampaui 270 juta dolar&lt;/strong&gt;—menjadikannya &lt;strong&gt;pembelian pizza termahal dalam sejarah&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bitcoin-itu-terdesentralisasi&quot;&gt;Bitcoin Itu Terdesentralisasi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Tidak seperti sistem bank yang memiliki satu komputer pusat untuk menyimpan data, &lt;strong&gt;Bitcoin tidak memiliki satu komputer pusat yang mengendalikan buku besar transaksi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setiap komputer yang &lt;strong&gt;berpartisipasi dalam jaringan Bitcoin&lt;/strong&gt; memiliki &lt;strong&gt;salinan dari buku besar tersebut&lt;/strong&gt;, yang dikenal sebagai &lt;strong&gt;blockchain&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jadi, jika seseorang ingin &lt;strong&gt;menghancurkan atau meretas sistem&lt;/strong&gt;, mereka harus menyerang &lt;strong&gt;ribuan komputer&lt;/strong&gt; yang menyimpan salinan blockchain dan terus memperbaruinya secara bersamaan—suatu tugas yang hampir mustahil dilakukan.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bitcoin-itu-digital&quot;&gt;Bitcoin Itu Digital&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bitcoin &lt;strong&gt;tidak memiliki bentuk fisik&lt;/strong&gt;—tidak ada koin atau uang kertas yang bisa kalian pegang. Yang ada hanyalah &lt;strong&gt;baris-baris transaksi dan saldo&lt;/strong&gt; dalam buku besar digital.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ketika kalian &lt;strong&gt;“memiliki” Bitcoin&lt;/strong&gt;, itu berarti kalian &lt;strong&gt;memiliki hak untuk mengakses catatan alamat Bitcoin tertentu&lt;/strong&gt; dalam buku besar dan mengirim dana dari alamat tersebut ke alamat lain.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;mengapa-bitcoin-begitu-penting&quot;&gt;Mengapa Bitcoin Begitu Penting?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Untuk pertama kalinya sejak munculnya uang digital, kita kini memiliki &lt;strong&gt;alternatif terhadap sistem keuangan yang ada&lt;/strong&gt;. &lt;strong&gt;Bitcoin adalah bentuk uang yang tidak bisa dikendalikan oleh pemerintah atau bank mana pun.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coba bayangkan &lt;strong&gt;sebelum era internet&lt;/strong&gt;, bagaimana informasi sangat &lt;strong&gt;terpusat&lt;/strong&gt;. Jika ingin mendapatkan berita, kalian hanya bisa mengandalkan beberapa sumber besar seperti &lt;strong&gt;The New York Times, The Washington Post,&lt;/strong&gt; atau media besar lainnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun, &lt;strong&gt;internet mendesentralisasi informasi&lt;/strong&gt;—kini siapa saja bisa mengakses dan berbagi pengetahuan dari seluruh dunia hanya dengan &lt;strong&gt;satu klik&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bitcoin adalah internet bagi uang&lt;/strong&gt;—menawarkan solusi &lt;strong&gt;terdesentralisasi&lt;/strong&gt; yang memungkinkan transaksi keuangan bebas dari kendali otoritas pusat.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;perbandingan-bitcoin-dengan-bank&quot;&gt;Perbandingan Bitcoin dengan Bank&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Berikut adalah alasan mengapa &lt;strong&gt;Bitcoin berbeda dari sistem perbankan tradisional&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-kendali-penuh-atas-uang-kalian&quot;&gt;1. Kendali Penuh atas Uang Kalian&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dengan &lt;strong&gt;Bitcoin&lt;/strong&gt;, hanya &lt;strong&gt;kalian&lt;/strong&gt; yang memiliki akses ke dana kalian (cara mengaksesnya akan dijelaskan lebih lanjut nanti).&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tidak ada pemerintah atau bank&lt;/strong&gt; yang bisa &lt;strong&gt;membekukan akun&lt;/strong&gt; atau &lt;strong&gt;menyita aset kalian&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kalian &lt;strong&gt;tidak perlu izin&lt;/strong&gt; dari pihak mana pun untuk menggunakan uang kalian.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-menghilangkan-perantara&quot;&gt;2. Menghilangkan Perantara&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bitcoin sering kali &lt;strong&gt;lebih murah&lt;/strong&gt; dibandingkan &lt;strong&gt;transfer bank tradisional&lt;/strong&gt; atau &lt;strong&gt;wesel&lt;/strong&gt; karena &lt;strong&gt;tidak melibatkan perantara&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selain itu, berbeda dengan mata uang fiat, &lt;strong&gt;Bitcoin dirancang sejak awal sebagai mata uang digital&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Artinya, kalian bisa &lt;strong&gt;menambahkan lapisan pemrograman di atasnya&lt;/strong&gt; dan mengubahnya menjadi &lt;strong&gt;“uang pintar” (smart money)&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ini membuka berbagai kemungkinan, seperti &lt;strong&gt;kontrak pintar (smart contracts)&lt;/strong&gt; dan transaksi otomatis.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-akses-terbuka-untuk-semua&quot;&gt;3. Akses Terbuka untuk Semua&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bitcoin membuka &lt;strong&gt;akses ke perdagangan digital&lt;/strong&gt; bagi &lt;strong&gt;lebih dari satu miliar orang&lt;/strong&gt; yang saat ini &lt;strong&gt;tidak memiliki akses ke sistem perbankan&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Banyak orang &lt;strong&gt;tidak memiliki rekening bank&lt;/strong&gt; hanya karena lokasi tempat tinggal mereka atau status kewarganegaraan mereka.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dengan &lt;strong&gt;ponsel dan koneksi internet&lt;/strong&gt;, mereka bisa langsung &lt;strong&gt;memulai transaksi dengan Bitcoin&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;tanpa perlu izin dari siapa pun&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;memulai-dengan-bitcoin&quot;&gt;Memulai dengan Bitcoin&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sekarang kita akan membahas langkah-langkah paling &lt;strong&gt;sederhana&lt;/strong&gt; untuk &lt;strong&gt;memulai dengan Bitcoin&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tentu saja, ada &lt;strong&gt;banyak aspek lanjutan&lt;/strong&gt; yang bisa dieksplorasi lebih dalam, seperti &lt;strong&gt;Ordinals, Runes,&lt;/strong&gt; dan &lt;strong&gt;DeFi di Bitcoin&lt;/strong&gt;. Namun, bagi pemula yang baru ingin menggunakan Bitcoin, &lt;strong&gt;tiga langkah berikut&lt;/strong&gt; akan sangat membantu.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;langkah-1-edukasi-diri-kalian&quot;&gt;Langkah 1: Edukasi Diri Kalian&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sebelum melakukan apa pun, &lt;strong&gt;mulailah dengan memahami Bitcoin&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mengapa Bitcoin diciptakan?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Apa yang memberi Bitcoin nilai?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Apa yang membedakan Bitcoin dari cryptocurrency lainnya?&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Mengetahui jawaban dari pertanyaan-pertanyaan ini &lt;strong&gt;sangat penting&lt;/strong&gt; agar kalian bisa &lt;strong&gt;membuat keputusan investasi yang lebih baik&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kami mungkin sedikit bias, tetapi kami rasa &lt;strong&gt;tempat terbaik untuk memulai adalah dengan mengikuti kursus kilat Bitcoin gratis selama tujuh hari&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika kalian &lt;strong&gt;menonton satu video per hari&lt;/strong&gt;, dalam &lt;strong&gt;satu minggu&lt;/strong&gt;, kalian akan &lt;strong&gt;lebih memahami Bitcoin&lt;/strong&gt; dibandingkan kebanyakan orang di sekitar kalian.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;langkah-2-coba-melakukan-transaksi&quot;&gt;Langkah 2: Coba Melakukan Transaksi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Setelah mendapatkan pemahaman dasar tentang Bitcoin, saatnya &lt;strong&gt;mencoba transaksi pertama kalian&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bagi pemula, saya menyarankan untuk &lt;strong&gt;mengunduh dompet kripto (crypto wallet) gratis&lt;/strong&gt; seperti &lt;strong&gt;Best Wallet&lt;/strong&gt; dan membeli sedikit Bitcoin untuk mencoba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beberapa &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; lokal tepercaya untuk membeli Bitcoin dalam jumlah kecil adalah:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.tokocrypto.com/account/signup?ref=PROFESOR&quot;&gt;Tokocrypto&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pintu&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://indodax.com/ref/yusyulianto/1&quot;&gt;Indodax&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Luno&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Kalian dapat melihat panduan lengkapnya pada artikel Rojocrypto yang berjudul &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/cara-membeli-bitcoin/&quot;&gt;cara membeli Bitcoin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Melakukan transaksi Bitcoin pertama akan membantu kalian memahami &lt;strong&gt;cara membeli Bitcoin, menemukan alamat Bitcoin kalian, berapa lama konfirmasi transaksi,&lt;/strong&gt; dan banyak lagi. Ini akan memperkuat pemahaman kalian setelah belajar teori sebelumnya! 🚀&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;langkah-3-tetap-terinformasi&quot;&gt;Langkah 3: Tetap Terinformasi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Setelah menyelesaikan &lt;strong&gt;bootcamp crypto&lt;/strong&gt;, penting untuk &lt;strong&gt;tetap mengikuti berita dan pembaruan terbaru&lt;/strong&gt; agar kalian dapat memahami serta mengantisipasi pergerakan pasar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beberapa sumber informasi yang direkomendasikan:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;YouTube Channel saya (Profesor Clover)&lt;/strong&gt; – untuk informasi dan tutorial mendalam&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Altcoin Daily&lt;/strong&gt; – channel YouTube yang menyediakan video informatif setiap hari&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Subreddit Bitcoin&lt;/strong&gt; – tempat terbaik untuk berinteraksi dengan komunitas Bitcoin yang aktif&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Itulah &lt;strong&gt;tiga langkah utama untuk memulai dengan Bitcoin&lt;/strong&gt;. Setelah menyelesaikan langkah-langkah ini, kalian akan memiliki &lt;strong&gt;pemahaman yang lebih baik&lt;/strong&gt; dan siap untuk mengambil keputusan berikutnya dengan percaya diri! 🚀&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Selamat! 🎉 Sekarang kalian tahu lebih banyak tentang &lt;strong&gt;Bitcoin&lt;/strong&gt; dibandingkan 99% orang di sekitar kalian. &lt;strong&gt;Tidak sulit, bukan?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seperti yang kalian lihat, tujuan utama Bitcoin adalah untuk &lt;strong&gt;memberikan kalian cara yang aman dan pribadi untuk kembali mengendalikan uang kalian&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika kalian ingin &lt;strong&gt;mempelajari lebih dalam&lt;/strong&gt; tentang cara kerja Bitcoin, kami memiliki artikel tambahan tentang:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/cara-membeli-bitcoin/&quot;&gt;Cara Membeli Bitcoin&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/blockchain/&quot;&gt;Apa itu Blockain?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dan banyak lagi!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Revolusi uang&lt;/strong&gt; dimulai pada tahun &lt;strong&gt;2009&lt;/strong&gt;, dan saat ini kita sedang menyaksikan bagaimana Bitcoin &lt;strong&gt;mengubah sistem keuangan dunia&lt;/strong&gt; ke arah yang lebih baik.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Fri, 03 Jan 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/apa-itu-bitcoin</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/apa-itu-bitcoin</guid>
                
                
                <category>Bitcoin</category>
                
            </item>
        
            <item>
                <title>Cara Membeli Bitcoin di 2025 Menggunakan Rekening Bank atau E-wallet</title>
                <description>&lt;p&gt;Kalian mungkin pernah mendengar nama Bitcoin, entah itu di media sosial seperti YouTube, Instagram, Facebook, dari teman kalian, atau dari situs yang pernah kalian baca. Kemudian kalian tertarik untuk berinvestasi di Bitcoin. Selamat, kalian sedang membaca artikel yang tepat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Artikel ini saya buat untuk kalian yang belum pernah sama sekali berinvesatasi Bitcoin. Jadi akan saya buat sedetail mungkin agar lebih mudah untuk kalian mengerti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya paham bahwa mencoba sesuatu yang baru terkadang terlihat begitu membingungkan. Saya sering mendapatkan pertanyaan serupa “bagaimana cara investasi di Bitcoin?” di seluruh kanal media sosial saya mulai dari &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/@ProfesorCloverID/videos&quot;&gt;YouTube&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.tiktok.com/@profesorclover&quot;&gt;TikTok&lt;/a&gt;, atau pun &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/profesorclover/&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika kalian menemui kebingungan di salah satu poin pada artikel ini, jangan sungkan untuk menanyakannya ke saya melalui salah satu sosial media saya (YouTube, Instagram, TikTok). Nanti akan saya coba bantu jawab sebisa mungkin.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kenapa-harus-beli-bitcoin&quot;&gt;Kenapa Harus Beli Bitcoin?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bitcoin merupakan salah satu aset digital dengan performa terbaik sepanjang sejarah. Kini Bitcoin juga telah diakui sebagai aset yang layak diperhitungkan, semakin banyak yang berinvestasi di Bitcoin, baik perorangan maupun perusahaan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pertanyaan selanjutnya yang paling banyak ditanyakan di &lt;a href=&quot;https://youtube.com/@profesorcloverid&quot;&gt;&lt;em&gt;channel&lt;/em&gt; YouTube&lt;/a&gt; saya adalah “Kapan waktu yang tepat untuk membeli Bitcoin”. Jawabannya tergantung dari tujuan kalian membeli Bitcoin itu sendiri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika kalian membeli Bitcoin untuk trading harian (beli di harga rendah lalu menjualnya saat harganya naik), maka kalian butuh mempelajari banyak strategi trading. Dan saya pribadi menghindari cara ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tapi jika tujuan investasi kalian adalah untuk jangka panjang, maka ada beberapa cara yang dapet kalian implementasikan saat membeli Bitcoin. Beberapa diantaranya adalah:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dollar Cost Averaging (DCA)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;DCA merupakan salah satu strategi investasi yang populer, tidak hanya di Bitcoin, tapi juga di instrumen investasi lainnya seperti saham dan reksadana. Inti dari strategi ini adalah kalian membeli Bitcoin secara rutin terlepas dari harga Bitcoin sedang baik ataupun turun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jadi, alih-alih membeli Bitcoin dalam satu waktu dengan modal besar (misalnya 10 juta rupiah). Kalian dapat membeli Bitcoin setiap minggu sebanyak 2,5 juta rupiah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Strategi ini menjadi kesukaan para investor karena mengindari kita dari “pusingnya” mencoba &lt;em&gt;timing the market&lt;/em&gt;. DCA juga cocok untuk kalian yang ingin berinvestasi Bitcoin dalam jangka panjang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beli di harga berapapun&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ini cocok untuk kalian yang ingin membeli Bitcoin dan disimpan dalam jangka panjang. Misal 2 sampai 5 tahun ke depan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalian tidak perlu berapa harga Bitcoin hari ini, beli saja lalu simpan untuk jangka panjang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beli saat harganya turun&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalian dapat memperhatikan harga Bitcoin selama beberapa waktu. Misalnya beberapa hari atau beberapa minggu melalui situs seperti &lt;a href=&quot;https://www.coingecko.com/id/coins/bitcoin/idr&quot;&gt;CoinGecko&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&quot;https://coinmarketcap.com/id/currencies/bitcoin/&quot;&gt;CoinMarketCap&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kemudian setelah melihat harga Bitcoin turun, kalian dapat segera membuka &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; dan membeli Bitcoin.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dimana-saya-dapat-membeli-bitcoin&quot;&gt;Dimana Saya Dapat Membeli Bitcoin?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Di tahun 2025 ini membeli Bitcoin di Indonesia jauh lebih mudah karena jumlah &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; lokal yang telah teregulasi sangatlah banyak jumlahnya. Berbeda dengan 10 tahun lalu yang hanya ada 1 &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; lokal yang tersedia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menggunakan &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; lokal teregulasi sangat penting karena setiap &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; tersebut harus mematuhi serangkaian peraturan yang ditetapkan oleh pemerintah. Dengan begitu kita sebagai pengguna lebih tenang dalam menggunakannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Metode deposit yang ditawarkan juga lebih beragam. Selain menggunakan transfer bank, kini kita dapat mendepositkan uang ke &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/exchange/&quot;&gt;&lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; menggunakan &lt;em&gt;virtual account&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;e-wallet&lt;/em&gt; dan lainnya.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;exchange-lokal-untuk-membeli-bitcoin&quot;&gt;Exchange Lokal untuk Membeli Bitcoin&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dibawah ini adalah beberapa &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; lokal yang saya rekomendasikan dan saya sendiri memang telah menggunakannya. Daftar dibawah ini mungkin akan berubah dari waktu ke waktu seiring dengan bertambahnya &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; lokal yang saya coba.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;pintu&quot;&gt;Pintu&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Saya selalu merasa bahwa Pintu adalah “Coinbase-nya Indonesia”. Aplikasi ini memiliki tampilan yang simpel dan mudah digunakan, sehingga tidak membuat bingung para pemula yang baru mencoba berinvestasi Bitcoin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika kalian benar-benar pemula dan baru pertama kali ingin berinvestasi di Bitcoin, saya sangat merekomendasikan untuk menggunakan aplikasi Pintu. Jangan lupa untuk menggunakan kode referral saya dibawah ini:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/image/ref-pintu.png&quot; alt=&quot;Kode referral pintu&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan menggunakan kode &lt;em&gt;referral&lt;/em&gt; saya, kalian akan mendapatkan bonus sebesar 0.004% setiap kali membeli atau pun menjual Bitcoin (atau crypto lainnya). Dengan kata lain, jumlah Bitcoin yang kalian dapatkan akan lebih banyak.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;tokocrypto&quot;&gt;Tokocrypto&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Exchange&lt;/em&gt; lokal berikutnya yang juga secara rutin saya gunakan untuk berinvestasi Bitcoin adalah Tokocrypto. Salah satu fitur Tokocrypto yang saya sukai adalah adanya integrasi dengan &lt;a href=&quot;https://blubybcadigital.id/&quot;&gt;blu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan mengintegrasikan akun Tokocrypto dan blu, kita dapat melakukan deposit dan penarikan dengan mudah dan cepat. Cocok untuk kalian para pengguna blu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Klik tombol dibawah ini jika ingin membuat akun di Tokocrypto dan mendapatkan diskon biaya &lt;em&gt;trading&lt;/em&gt; sebesar 20% secara permanen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.tokocrypto.com/account/signup?ref=PROFESOR&quot; class=&quot;btn btn-primary&quot;&gt;Daftar Tokocrypto&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;luno&quot;&gt;Luno&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ini merupakan &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; lokal yang &lt;em&gt;underrated&lt;/em&gt;. Jarang sekali orang yang membahasnya di internet, terutama para pengguna &lt;em&gt;crypto&lt;/em&gt; di Indonesia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alasan kenapa saya menyukai aplikasi ini adalah karena Luno memiliki beberapa kelebihan yang tidak dimiliki oleh &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/exchange/&quot;&gt;&lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; lokal lainnya, seperti: biaya &lt;em&gt;withdraw&lt;/em&gt; Bitcoin yang dinamis, antarmuka yang simpel dan sederhana, dan masih banyak lagi.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;indodax&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://indodax.com/ref/yusyulianto/1&quot;&gt;Indodax&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ini merupakan &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; lokal tertua dan pertama di Indonesia. &lt;em&gt;Exchange&lt;/em&gt; ini sudah ada sejak tahun 2012, jauh sebelum &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; lokal lainnya ada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kelebihan Indodax dibanding &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; lokal lainnya adalah Indodax memiliki likuiditas yang tinggi. Artinya, kalian dapat membeli dan menjual Bitcoin di Indodax dengan cepat.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cara-menggunakan-pintu-untuk-membeli-bitcoin&quot;&gt;Cara Menggunakan Pintu untuk Membeli Bitcoin&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kalian perlu mengunduh Pintu terlebih dahulu di &lt;a href=&quot;https://apps.apple.com/id/app/pintu-buy-invest-crypto/id1494119678&quot;&gt;App Store&lt;/a&gt; atau &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.valar.pintu&amp;amp;hl=id&quot;&gt;Play Store&lt;/a&gt; (silahkan sesuaikan dengan platform yang kalian gunakan). Kemudian silahkan buat akun jika kalian belum memilikinya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seperti yang sudah saya jelaskan sebelumnya, silahkan gunakan kode &lt;em&gt;referral&lt;/em&gt; saya dibawah ini untuk mendapatkan bonus 0.004% secara permanen:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/image/ref-pintu.png&quot; alt=&quot;Kode referral pintu&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika sudah membuat akun Pintu, silahkan &lt;em&gt;login&lt;/em&gt; dan buka aplikasinya. Kemudian di halaman depan aplikasi Pintu, ketuk tombol &lt;strong&gt;Deposit&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kemudian pilih salah satu metode deposit yang ingin digunakan. Saat ini tersedia transfer bank, QRIS, LinkAja, OVO, DANA, Gopay dan ShopeePay.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah itu masukkan berapa jumlah deposit yang kalian inginkan. Jumlah deposit inilah yang nantinya kalian gunakan untuk membeli Bitcoin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/image/cara-beli-bitcoin-1&quot; alt=&quot;Cara Membeli Bitcoin di Pintu&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selanjutnya silahkan transfer sesuai dengan jumlah deposit yang tadi sudah kalian tentukan. Jika sudah selesai, dalam beberapa detik uang kalian akan masuk ke akun Pintu kalian. Kalian dapat melihatnya ada tab &lt;strong&gt;Wallet&lt;/strong&gt; atau &lt;strong&gt;Dompet&lt;/strong&gt; di aplikasi Pintu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah depositnya masuk, ketuk tab &lt;strong&gt;Markets&lt;/strong&gt; atau &lt;strong&gt;Pasar&lt;/strong&gt; di aplikasi Pintu kalian. Kemudian pilih &lt;em&gt;Bitcoin &amp;gt; Buy &amp;gt; Masukkan jumlah yang ingin dibeli &amp;gt; Continue &amp;gt; Buy Now&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dan selesai. Kalian sudah berhasil membeli Bitcoin pertama kalian di aplikasi Pintu. Untuk mengecek jumlah Bitcoin yang kalian miliki, masuk ke tab &lt;strong&gt;Wallet&lt;/strong&gt; atau &lt;strong&gt;Dompet&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;cara-menggunakan-tokocrypto-untuk-membeli-bitcoin&quot;&gt;Cara Menggunakan Tokocrypto untuk Membeli Bitcoin&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&quot;cara-menggunakan-luno-untuk-membeli-bitcoin&quot;&gt;Cara Menggunakan Luno untuk Membeli Bitcoin&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&quot;cara-menggunakan-indodax-untuk-membeli-bitcoin&quot;&gt;Cara Menggunakan Indodax untuk Membeli Bitcoin&lt;/h2&gt;

&lt;h2 id=&quot;berapa-banyak-bitcoin-yang-harus-saya-beli&quot;&gt;Berapa Banyak Bitcoin yang Harus Saya Beli?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tidak ada jawaban pasti untuk pertanyaan ini. Semuanya terserah kalian sebagai pemilik uang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Namun saran saya, jika kalian memang baru pertama kali mencoba berinvestasi Bitcoin, beli dengan jumlah kecil terlebih dulu. Entah itu 100 ribu, 200 ribu atau 1 juta rupiah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Biasakan diri kalian familiar dengan &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; tempat kalian membeli Bitcoin sambil terus mempelajari lebih dalam mengenai Bitcoin. Setelah kalian cukup yakin, kalian dapat membeli Bitcoin kembali dengan jumlah yang lebih banyak.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;berapa-harga-1-bitcoin&quot;&gt;Berapa Harga 1 Bitcoin?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Harga Bitcoin selalu berubah dari waktu ke waktu. Terkadang naik, terkadang turun. Naik turunnya Bitcoin dipengaruhi oleh permintaan pasar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semakin banyak orang yang membeli Bitcoin, semakin naik harganya. Semakin banyak orang yang menjual Bitcoin miliknya, maka akan turun harganya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Harga Bitcoin hari ini dapat kalian lihat dibawah ini:&lt;/p&gt;

&lt;script src=&quot;https://widgets.coingecko.com/gecko-coin-price-chart-widget.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;

&lt;gecko-coin-price-chart-widget locale=&quot;en&quot; outlined=&quot;true&quot; initial-currency=&quot;idr&quot;&gt;&lt;/gecko-coin-price-chart-widget&gt;

&lt;h2 id=&quot;bisakah-saya-membeli-kurang-dari-1-bitcoin&quot;&gt;Bisakah Saya Membeli Kurang dari 1 Bitcoin?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tentu saja. Walaupun saat ini harga Bitcoin misalnya 1 miliar rupiah, kalian tidak perlu membeli 1 Bitcoin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalian dapat membeli pecahan Bitcoin yang disebut sebagai &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/satoshi/&quot;&gt;Satoshi&lt;/a&gt;. 1 Bitcoin terdiri dari 100.000.000 Satoshi. 1 Satoshi setara dengan 0.00000001 Bitcoin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan kata lain, kalian dapat membeli Bitcoin bahkan mulai dari 10 ribu rupiah. Jadi tidak perlu khawatir ketika melihat harga Bitcoin yang sudah mencapai miliaran.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sama seperti emas, kita tidak perlu membeli 1 kilogram emas secara langsung. Kita dapat membeli beberapa gram saja sebagai permulaan.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cara-lain-membeli-bitcoin&quot;&gt;Cara Lain Membeli Bitcoin&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Membeli Bitcoin melalui &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; mewajibkan kalian untuk melakukan &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/kyc/&quot;&gt;KYC&lt;/a&gt; . Kalian harus memfoto wajah dan KTP untuk dapat menggunakan &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; tersebut secara penuh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian diantara kalian mungkin ada yang kurang nyaman untuk membagikan foto wajah dan KTP ke &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/exchange/&quot;&gt;&lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Lantas, adakah cara alternatif untuk membeli Bitcoin tanpa melalui &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt;? Tentu saja ada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalian dapat membeli Bitcoin dari pengguna Bitcoin lainnya. Kalian dapat mencarinya di internet, seperti di komunitas Bitcoin. Namun tentu saja cara ini datang dengan resikonya sendiri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kalian harus membeli Bitcoin dari orang yang memang terpercaya. Jika tidak, ada resiko uang kalian akan hilang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika kalian memiliki teman yang sudah lebih dahulu merupakan pengguna Bitcoin, maka kalian beruntung. Belilah dari teman kalian tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buat kesepatakan dengannya mengenai harga dan metode pembayaran. Membeli Bitcoin secara langsung melalui orang yang dikenal dapat meminimalkan potensi penipuan.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;cara-membuat-dompet-bitcoin&quot;&gt;Cara Membuat Dompet Bitcoin&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Setelah selesai membeli Bitcoin di &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt;, sebenarnya kalian dapat membiarkannya di &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt;. Namun saya tidak merekomendasikan hal tersebut karena ada banyak potensi buruk yang dapat terjadi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Exchange&lt;/em&gt; tempat kalian membeli Bitcoin bisa saja terkena &lt;em&gt;hack&lt;/em&gt;. Jika itu terjadi, maka Bitcoin yang kalian simpan di &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; tersebut akan dalam masalah. Kemungkinan terburuknya kalian akan kehilangan Bitcoin kalian yang berharga itu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peretasan &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; bukan merupakan hal yang sekali atau dua kali terjadi. Sudah banyak &lt;em&gt;exchange crypto&lt;/em&gt; yang pernah mengalami peretasan. Mulai dari &lt;a href=&quot;https://www.binance.com/en/support/announcement/detail/360028031711&quot;&gt;Binance di tahun 2019&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Mt._Gox?utm_source=chatgpt.com&quot;&gt;Mt. Gox di tahun 2014&lt;/a&gt; hingga yang terbaru yaitu &lt;a href=&quot;https://finance.yahoo.com/news/indonesian-crypto-exchange-indodax-hacked-081339655.html?utm_source=chatgpt.com&quot;&gt;Indodax di tahun 2024&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indodax sendiri memang bertanggung jawab penuh atas peretasan tersebut. Namun tetap saja, para penggunanya kalang kabut ketika mengetahui berita Indodax terkena &lt;em&gt;hack&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Banyak &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; lain yang tidak “sebaik” Indodax dan tidak mengembalikan Bitcoin milik penggunanya ketika mereka terkena peretasan. Contohnya saja Mt. Gox. Para pengguna Mt. Gox kehilangan Bitcoin yang mereka simpan di &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; tersebut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karenanya, menyimpan Bitcoin di dompet kita sendiri sangatlah penting. Jadi jika sewaktu-waktu &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; yang kita gunakan terkena &lt;em&gt;hack&lt;/em&gt; atau bangkrut, Bitcoin yang pernah kita beli tetap aman di dompet kita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dompet atau &lt;em&gt;wallet&lt;/em&gt; Bitcoin terbagi menjadi 2 jenis. Yaitu &lt;em&gt;software wallet&lt;/em&gt; dan &lt;a href=&quot;https://rojocrypto.com/hardware-wallet/&quot;&gt;&lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;. Seperti namanya, &lt;em&gt;software wallet&lt;/em&gt; merupakan dompet Bitcoin dalam bentuk aplikasi Android ataupun aplikasi di PC. Umumnya kita dapat menggunakan &lt;em&gt;software wallet&lt;/em&gt; secara gratis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sedangkan &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt; adalah dompet Bitcoin dalam bentuk perangkat keras tersendiri. Untuk dapat menggunakan &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt;, kita harus membelinya. Setiap pabrikan &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt; memiliki model yang berbeda-beda dengan harga yang bervariasi pula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contoh &lt;em&gt;software wallet&lt;/em&gt; yang dapat kalian gunakan untuk menyimpan Bitcoin adalah &lt;a href=&quot;https://electrum.org/?utm_source=chatgpt.com&quot;&gt;Electrum&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://blockstream.com/green/?utm_source=chatgpt.com&quot;&gt;Green&lt;/a&gt;. Sedangkan contoh &lt;em&gt;hardware wallet&lt;/em&gt; adalah &lt;a href=&quot;https://tokopedia.link/D0L45OfAJRb&quot;&gt;Trezor&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://tokopedia.link/TfuU8joAJRb&quot;&gt;Ledger&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://tokopedia.link/DXLGGgBVCQb&quot;&gt;Safepal&lt;/a&gt; dan masih banyak lagi.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Jika kalian telah membaca seluruh isi artikel ini, maka selamat. Seharusnya sekarang kalian telah berhasil membeli Bitcoin pertama kalian. Jaga baik-baik Bitcoin tersebut sesedikit apa pun jumlahnya, karena siapa tahu nilainya akan melonjak di masa yang akan datang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semoga artikel ini benar-benar membantu kalian, terutama untuk kalian yang memang baru pertama kali ingin membeli Bitcoin. Dan jika tidak keberatan, bagikan artikel ini ke media sosial kalian seperti Facebook, X atau Instagram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bagi kalian hanya sekedar membagikan artikel ini ke media sosial mungkin terlihat remeh dan tidak berarti apa-apa. Namun percayalah, bagi kami, itu sangat berarti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan membagikan artikel ini ke media sosial kalian, kalian telah membantu teman-teman kalian mengenal Bitcoin serta membantu Rojocrypto untuk tetap ada, setidaknya untuk beberapa bulan ke depan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Artikel ini akan terus saya perbarui agar tetap relevan dibaca kapan pun karena itcoin akan terus berkembang, &lt;em&gt;exchange&lt;/em&gt; yang saya rekomendasikan juga akan silih berganti, jadi tidak ada salahnya kalian kembali lagi ke artikel ini, siapa tahu ada perubahan yang perlu kalian ketahui.&lt;/p&gt;
</description>
                <pubDate>Thu, 02 Jan 2025 00:00:00 +0700</pubDate>
                <link>http://localhost:4000/cara-membeli-bitcoin</link>
                <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/cara-membeli-bitcoin</guid>
                
                
                <category>Bitcoin</category>
                
            </item>
        
    </channel>
</rss>